const e=[{id:"1",question:"La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",incorrect_answers:["Ley 11/1994, de 26 de junio.","Ley 8/2003, de 26 de julio.","Ninguna es correcta."]},{id:"2",question:`Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son
aplicables:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada.",incorrect_answers:[`Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones
sanitarias.`,"En todo el territorio Nacional.","Sólo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."]},{id:"3",question:"La formación especializada en ciencias de la Salud:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es una formación reglada y de carácter oficial.",incorrect_answers:["Es una formación reglada y de carácter no oficial.","Es una formación reglamentada y de carácter no oficial.","Es una formación reglamentada y de carácter oficial."]},{id:"4",question:`¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisarán que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los
requisitos necesarios para ejercer la profesión?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada tres años como mínimo.",incorrect_answers:["Cada año como mínimo.","Cada cuatro años como mínimo.","Cada diez años como mínimo."]},{id:"5",question:`¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como
elemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",incorrect_answers:["Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias.","Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.","Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."]},{id:"6",question:"Señale la respuesta incorrecta de acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitarias:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Los profesionales sanitarios que ejerzan en el ámbito de la asistencia sanitaria privada, así como las
personas jurídicas o entidades de titularidad privada que presten cualquier clase de servicios sanitarios, no
vienen obligados a suscribir el oportuno seguro de responsabilidad, un aval u otra garantía financiera que
cubra las indemnizaciones que se puedan derivar de un eventual daño a las personas causado con ocasión
de la prestación de tal asistencia o servicios.`,incorrect_answers:[`En el ámbito de la sanidad privada, los profesionales sanitarios podrán ejercer su actividad por cuenta propia
o ajena.`,`En cada centro sanitario o, en su caso, unidades docentes, acreditado para la formación de especialistas
existirá una comisión de docencia cuya misión será la de organizar la formación, supervisar su aplicación
práctica y controlar el cumplimiento de los objetivos que se especifican en los programas.`,`El acceso a la formación sanitaria especializada se efectuará a través de una convocatoria anual de carácter
nacional.`]},{id:"7",question:"De acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, son funciones de los farmacéuticos:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las actividades dirigidas a la producción, conservación y dispensación de los medicamentos.",incorrect_answers:["Las funciones relativas a la promoción de la salud buco-dental.","El control de la higiene y de la tecnología en la producción y elaboración de alimentos de origen animal.",`La indicación y realización de las actividades dirigidas a la promoción y mantenimiento de la salud, a la
prevención de las enfermedades y al diagnóstico, tratamiento, terapéutica y rehabilitación de los pacientes.`]},{id:"8",question:"De acuerdo con el art. 33 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, la formación continua:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Es el proceso de enseñanza y aprendizaje activo y permanente al que tienen derecho y obligación los
profesionales sanitarios, que se inicia al finalizar los estudios de pregrado o de especialización.`,incorrect_answers:["La Ley 44/2003 no contiene referencia alguna a la formación continuada de profesionales sanitarios.",`Cualquier proceso de enseñanza y aprendizaje en el que intervenga un profesional sanitario, se determinara
formación continuada.`,"Es el proceso de enseñanza y aprendizaje al que tienen derecho y obligación los profesionales sanitarios."]},{id:"9",question:`De acuerdo con el artículo 2 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, ¿Cuál de las
siguientes profesiones no tiene el carácter de profesión sanitaria titulada?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Quiromasajista.",incorrect_answers:["Fisioterapeuta.","Enfermera.","Logopeda."]},{id:"10",question:"En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de medidas preventivas y de las
prestaciones y servicios necesarios.`,incorrect_answers:[`Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos, que
garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en
caso de desempleo. La asistencia y prestaciones complementarias serán libres.`,"Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia.","Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia."]},{id:"11",question:"¿En qué artículo de la Constitución Española se reconoce el derecho a la protección de la salud?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 43 de la CE.",incorrect_answers:["Artículo 40 de la CE.","Artículo 14 de la CE.","Artículo 10 de la CE."]},{id:"12",question:'El Titulo I de la Constitución Española "De los derechos y deberes fundamentales" comprende los artículos:',group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 10 al 55.",incorrect_answers:["Artículo 11 al 55.","Artículo 15 al 29.","Artículo 1 al 9."]},{id:"13",question:"La Constitución Española de 1978 consta de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"169 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Títulos.",incorrect_answers:["168 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.","170 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.","169 artículos, y se estructura en un Título Preliminar y 10 Capítulos."]},{id:"14",question:"El Capítulo 4 Título I de la Constitución Española consta de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cuatro artículos.",incorrect_answers:["Un único artículo.","Tres artículos.","Dos artículos."]},{id:"15",question:"Señale cuál de los siguientes derechos no goza de las garantías que otorga el artículo 53.2 CE:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El derecho a la protección de la salud.",incorrect_answers:["La libertad ideológica, religiosa y de culto.","La libertad de cátedra.","El derecho de asociación."]},{id:"16",question:`¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de
sus derechos y deberes? Seleccione una:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los Poderes Públicos.",incorrect_answers:["Las Leyes.","La Ley General de Sanidad.","El Sistema Nacional de Salud."]},{id:"17",question:"El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los derechos fundamentales y de las libertades públicas" y
"De los derechos y deberes de los ciudadanos".`,incorrect_answers:[`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros" y "De los derechos y deberes
de los ciudadanos".`,`Tres Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros", "De los derechos y
libertades" y "De los deberes de los ciudadanos".`,"Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley."]},{id:"18",question:`Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la Constitución se
incluyen:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho de petición.",incorrect_answers:["El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad.",`El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse libremente y el
derecho a la educación.`,"El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo."]},{id:"19",question:`De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de
Autonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente
Estatuto y las leyes.`,incorrect_answers:["La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",`La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las
políticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.`,`La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del
Tribunal Constitucional.`]},{id:"20",question:`De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,
una ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, aprobada por la
mayoría de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tres quintos.",incorrect_answers:["Dos tercios.","Absoluta.","Simple."]},{id:"21",question:"Señale la proposición correcta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales
mediante Ley Orgánica.`,incorrect_answers:["Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",`La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de
reforma.`,`La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión
constitucional.`]},{id:"22",question:"El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El Título I.",incorrect_answers:["El Título V.","El Título III.","El Titulo IV."]},{id:"23",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1
disposición final.`,incorrect_answers:["202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."]},{id:"24",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",incorrect_answers:["Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.","Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.","El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."]},{id:"25",question:"Señale la incorrecta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",incorrect_answers:["El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",`Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su
cargo.`,"El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."]},{id:"26",question:"¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 19.",incorrect_answers:["Artículo 16.","Artículo 37.","Artículo 43."]},{id:"27",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",incorrect_answers:[`Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su
identidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.`,`Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito
público y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.`,"El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."]},{id:"28",question:"El Título III de la Ley General de Sanidad trata de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De la estructura del sistema sanitario público.",incorrect_answers:["Del Sistema Nacional de Salud.","De las competencias de las Administraciones Públicas.","De las competencias de las Comunidades Autónomas."]},{id:"29",question:"¿Qué es el Sistema Nacional de Salud?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El conjunto de los Servicios de Salud de la administración del Estado y de los Servicios de Salud de las
Comunidades Autónoma.`,incorrect_answers:["El conjunto de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas.","El conjunto de los Servicios de Salud de las Administraciones Autonómicas.",`El conjunto de los Sistemas de Salud de la administración del Estado y de los Sistemas de Salud de las
Comunidades Autónomas.`]},{id:"30",question:"La Ley General de Sanidad tiene como objeto genérico:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la
salud.`,incorrect_answers:["El ejercicio libre de las profesiones sanitarias y el de las entidades sanitarias.","El apoyo científico-técnico a las CC.AA.",`Las actuaciones sanitarias del sistema de salud, la salud mental, la salud laboral, la intervención pública en
relación con la salud individual y colectiva.`]},{id:"31",question:`Según la Ley General de Sanidad, ¿Cuántos de Servicios de Salud se constituirán dentro de una Comunidad
Autónoma?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se constituirá un solo Servicio de Salud.",incorrect_answers:["Tantos como provincias integren a la Comunidad Autónoma.","Tantos como establezca el Estatuto de Autonomía de la respectiva Comunidad Autónoma.","La Ley General de Sanidad no establece nada al respecto."]},{id:"32",question:"El carácter público, la universidad y gratuidad del Sistema Nacional de la Salud quedó establecido en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad.",incorrect_answers:["La Constitución Española.",`El Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994,
de 20 de junio.`,"La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de Salud."]},{id:"33",question:`¿Quién garantizará el tiempo máximo de acceso a las prestaciones del Sistema Nacional de Salud según la Ley
General de Sanidad?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El Consejo Interterritorial.",incorrect_answers:["Los Poderes Públicos.","El Ministerio de Sanidad y Consumo.","Los Servicios de Salud de las distintas Comunidades Autónomas."]},{id:"34",question:`La Ley General de Sanidad establece en su artículo 3 que los medios y actuaciones del sistema sanitario estarán
vinculados prioritariamente a:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"A la promoción de la salud y a la prevención de enfermedades.",incorrect_answers:["A la promoción de la salud y de la sanidad.","A la promoción del bienestar social.","A la tutela de las garantías sanitarias y de la prevención de enfermedades."]},{id:"35",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Es una infracción sanitaria leve: el incumplimiento reiterado de los requerimientos específicos que formulen
las autoridades sanitarias.`,incorrect_answers:[`En los supuestos en que las infracciones pudieran ser constitutivas de delito, la Administración pasará el
tanto de culpa a la jurisdicción competente y se abstendrá de seguir el procedimiento sancionador mientras
la autoridad judicial no dicte sentencia firme.`,`En ningún caso se impondrá una doble sanción por los mismos hechos y en función de los mismos intereses
públicos protegidos, si bien deberán exigirse las demás responsabilidades que se deduzcan de otros hechos
o infracciones concurrentes.`,`Es una infracción muy grave: la negativa absoluta a facilitar información o prestar colaboración a los
servicios de control e inspección.`]},{id:"36",question:`¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades
Autónomas? Seleccione una:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las Áreas de Salud.",incorrect_answers:["Las Zonas Básicas de Salud.","Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.","Las Gerencias de los Servicios de Salud."]},{id:"37",question:`El conjunto de las actividades, de los servicios y de las prestaciones desarrolladas por organizaciones y personas
públicas o privadas en el territorio de Canarias, que funciona de manera cooperativa y ordenada, conforme al
Plan de Salud de Canarias, para proteger y promover la salud, prevenir la enfermedad y asegurar la asistencia
sanitaria en todos los casos de pérdida de salud, es el:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sistema Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Servicio Canario de la Salud.","Sistema Nacional de la Salud.","Servicio Nacional de Salud."]},{id:"38",question:`Las funciones del Sistema Canario de la Salud se recogen en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, en el
artículo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"3.",incorrect_answers:["2.","4.","5."]},{id:"39",question:"La igualdad en el acceso a los servicios y las prestaciones es:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un principio del Sistema Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Una función del Sistema Canario de la Salud.","El fin del Sistema Canario de la Salud.","Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"40",question:"Según la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, el Servicio Canario de la Salud es:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un organismo autónomo de carácter administrativo con persona jurídica propia.",incorrect_answers:[`Un organismo autónomo de carácter sanitario cuya personalidad jurídica se corresponde con la Ley de la
Consejería de Sanidad.`,"Un organismo autónomo de carácter asistencial exclusivamente.","Un organismo autónomo de carácter sanitario y administrativo sin personalidad jurídica propia."]},{id:"41",question:`De conformidad con el art. 23 de la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias "La estructura sanitaria pública
canaria, a través de las Administraciones públicas en el ámbito de sus respectivas competencias, desarrolla las
siguientes funciones":`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los
servicios sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación
continuada del personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y
atención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no
enumerada en el artículo mencionado.`,incorrect_answers:["De salud pública exclusivamente.",`De salud pública, asistencia sanitaria, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios
sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación continuada del
personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de
la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo
mencionado.`,`De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los
servicios sanitarios y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de
la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo
mencionado.`]},{id:"42",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Gobierno de
Canarias compete:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad.",incorrect_answers:[`Aprobar, oído el Consejo de Dirección del Servicio, el Reglamento de Organización y Funcionamiento de las
Zonas Básicas de Salud y de los establecimientos hospitalarios del Servicio.`,`Nombrar y cesar a los Directores de las Zonas Básicas de Salud y centros hospitalarios del Servicio Canario
de la Salud, en los términos establecidos en esta Ley y en los reglamentos que la desarrollen.`,"Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio."]},{id:"43",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Consejero de
Sanidad compete:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio.",incorrect_answers:["Nombrar y cesar a los Directores generales del Servicio y a los Directores de las Áreas de Salud.",`Autorizar la celebración de convenios con los Cabildos y Ayuntamientos para la prestación de servicios, así
como la formación de consorcios y demás fórmulas de gestión compartida con entidades públicas.`,"Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad."]},{id:"44",question:`Las actividades, los servicios y las prestaciones directamente asumidos, establecidos y desarrollados por la
Administración de la Comunidad Autónoma en el triple campo de la promoción y protección de la salud, la
prevención de enfermedad y la asistencia sanitaria, le corresponde al:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Servicio Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Sistema Canario de la Salud.","Sistema Nacional de la Salud.","Servicio Nacional de la Salud."]},{id:"45",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias los órganos centrales de dirección y
administración del Servicio Canario de la Salud son:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Órganos colegiados: El consejo de Dirección; unipersonal: el director y los directores generales.",incorrect_answers:["Áreas de salud.","Órganos colegiados: El consejo de Dirección del Área; unipersonales: el director del Área.","Áreas de salud y Zonas Básicas de Salud."]},{id:"46",question:"Las actividades y funciones de sanidad exterior se regularán:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Por Real Decreto.",incorrect_answers:["Por ley.","Por Decreto.","Por Orden."]},{id:"47",question:`Corresponde al Estado el ejercicio de las competencias en materia de evaluación, registro, autorización,
vigilancia y control de medicamentos de uso humano y veterinario y de productos sanitarios:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Con carácter exclusivo.",incorrect_answers:["En colaboración con las Comunidades Autónomas.","En colaboración con los países firmantes del Convenio relacionado con estas competencias.","En colaboración con las Corporaciones Locales."]},{id:"48",question:`¿A quién corresponde el Control sanitario de los cementerios y policía sanitaria mortuoria, sin perjuicio de las
competencias de las demás Administraciones Públicas?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los ayuntamientos.",incorrect_answers:["Las Comunidades Autónomas.","El Estado.","Ninguna es correcta."]},{id:"49",question:"Las funciones en materia de sanidad exterior del Ministerio de Sanidad y Consumo, se establecieron mediante:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto.",incorrect_answers:["Ley.","Decreto.","Orden."]},{id:"50",question:"Señale la respuesta correcta en relación con las competencias de las Corporaciones Locales:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las Corporaciones Locales participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud.",incorrect_answers:[`Son competencia exclusiva de las Corporaciones Locales la sanidad exterior y las relaciones y acuerdos
sanitarios internacionales.`,`Los ayuntamientos no tienen competencia alguna en materia de control sanitario de los cementerios y
policía sanitaria mortuoria.`,"Las Corporaciones Locales no participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud."]},{id:"51",question:"¿En qué Ley se fijan las competencias de las Administraciones Públicas en sanidad?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ley 14/1986, de 25 de abril.",incorrect_answers:["La Ley 55/2003, de 16 de diciembre.","Ley 11/1994, de 26 de julio.","Ley 53/1984, de 26 de diciembre."]},{id:"52",question:`¿Qué título de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, se dedica a las competencias de las
administraciones públicas?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Título II.",incorrect_answers:["Título I.","Título Preliminar.","Título III."]},{id:"53",question:"Las Comunidades Autónomas, ¿Qué competencias ejercen?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Las asumidas en sus Estatutos.","Las transferidas por el Estado.","Las delegadas por el Estado."]},{id:"54",question:"¿Qué artículo de la Constitución Española fija la competencia exclusiva del Estado en materia de sanidad?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Art. 149.",incorrect_answers:["Art. 147.","Art. 159.","Art. 148."]},{id:"55",question:`La violencia de género a que se refiere la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de
Género, comprende:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Todo acto de violencia física y psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad.`,incorrect_answers:[`Todo acto de violencia física y psicológica incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad, sólo de los hombres hacia las mujeres.`,`Todo acto de violencia psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad.`,`Cualquier acto de violencia física, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones
o la privación arbitraria de libertad.`]},{id:"56",question:"¿Cuál es la Ley de Medidas de Protección Integral contra la violencia de género?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre.",incorrect_answers:["Ley Orgánica 1/2005, de 28 de diciembre.","Ley Orgánica 1/2003, de 28 de diciembre.","Ley Orgánica 1/2006, de 28 de diciembre."]},{id:"57",question:"Señala cuál no es un principio a los que responde la asistencia social:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Subjetividad.",incorrect_answers:["Atención permanente.","Actuación urgente.","Multidisciplinariedad profesional."]},{id:"58",question:`¿Quién podrá incorporar criterios complementarios a seguir para la realización del informe de evaluación de
género, así como aquellos otros derivados de la realidad canaria?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad autonómico.",incorrect_answers:["El Gobierno de Canarias, a propuesta del órgano administrativo que corresponda.","El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad estatal.","El Gobierno de Canarias, a propuesta de a quien reglamentariamente corresponda."]},{id:"59",question:`¿Quién garantizará un uso no sexista del lenguaje y un tratamiento igualitario en los contenidos e imágenes que
utilice en el desarrollo de sus políticas?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El Gobierno de Canarias.",incorrect_answers:["El Plan Estratégico de Igualdad de Género.","La Comisión de Impacto de Género en los Presupuestos.","Los Poderes Públicos de Canarias."]},{id:"60",question:"¿Cuál es la ley canaria de Igualdad entre mujeres y hombres?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ley 1/2010, de 26 de febrero.",incorrect_answers:["Ley 1/2010, de 26 de noviembre.","Ley 1/2010, de 16 de noviembre.","Ley 1/2010, de 16 de febrero."]},{id:"61",question:`¿Cuál es el Real Decreto que aprueba el texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con
discapacidad y de su inclusión social en Canarias?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre.",incorrect_answers:["Real Decreto Legislativo 1/2014, de 29 de noviembre.","Real Decreto Legislativo 1/2013, de 19 de noviembre.","Real Decreto Legislativo 1/2014, de 19 de noviembre."]},{id:"62",question:`Son fines encaminados a alcanzar, a través de la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral, contra la
violencia de género:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su
integración social.`,`Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administración General del Estado, a través
de la Delegación Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboración con el
Observatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creación de políticas públicas dirigidas a
ofrecer tutela a las víctimas de la violencia contemplada en la presente Ley.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias
jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.`]},{id:"63",question:"La Educación Infantil contribuirá a desarrollar en la infancia: Señale la opción CORRECTA",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El aprendizaje en la resolución pacífica de conflictos.",incorrect_answers:["El aprendizaje en la desaparición pacífica de conflictos.","El aprendizaje de la puesta en marcha de conflictos.","El aprendizaje en la resolución pacífica de conductas violentas."]},{id:"64",question:`Con arreglo a la Ley 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y
garantía de los derechos digitales, se podrá considerar repetitivo el ejercicio del derecho de
acceso a los datos personales en más de una ocasión, a menos que exista causa legítima para
ello, durante el plazo de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"6 meses.",incorrect_answers:["3 meses.","9 meses.","Un año."]},{id:"65",question:`El derecho a la protección de datos personales deriva directamente del derecho fundamental a la intimidad, que
se recoge en el:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 18.4 de la Constitución Española",incorrect_answers:["Artículo 18.2 de la Constitución Española","Artículo 17 de la Constitución Española","Artículo 18.1 de la Constitución Española"]},{id:"66",question:"El artículo 18.4 de la Constitución Española, establece que:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos`,incorrect_answers:[`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus deberes, derechos y
obligaciones.`,`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
familiar de los ciudadanos españoles y el pleno ejercicio de sus derechos y
obligaciones.`,`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal, familiar y social de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos y
obligaciones`]},{id:"67",question:"Actualmente está vigente en España en relación a la protección de datos personales:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Ley orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y
garantía de los derechos digitales`,incorrect_answers:[`La Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter
Personal`,`Ley orgánica 13/2017 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y
garantía de los derechos y deberes digitales`,"Ninguna es correcta"]},{id:"68",question:`La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de
los derechos digitales, entró en vigor:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"AI día siguiente al de su publicación",incorrect_answers:["A los dos días de su publicación","A los veinte días de su publicación","EI mismo día de su publicación"]},{id:"69",question:`La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y
garantía de los derechos digitales, entró en vigor:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"EI 7 de diciembre de 2018",incorrect_answers:["EI 26 de diciembre de 2018","EI 6 de diciembre de 2018","EI 25 de diciembre de 2018"]},{id:"70",question:`La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía
de los derechos digitales consta de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Un Preámbulo, 10 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones
Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.`,incorrect_answers:[`11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una
disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales`,`Un Preámbulo, 9 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones
Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales`,`Un Preámbulo, 11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias,
una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.`]},{id:"71",question:`La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía
de los derechos digitales, consta de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Noventa y siete artículos",incorrect_answers:["Noventa artículos","Noventa y cinco artículos","Noventa y nueve artículos"]},{id:"72",question:`Las Disposiciones aplicables a tratamientos concretos, se recogen en la Ley Orgánica
3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos
digitales, en el:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Título IV",incorrect_answers:["Título V","Título VI","Título IX"]},{id:"73",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud establece acciones de
coordinación y cooperación de las Administraciones públicas sanitarias como medio para asegurar a los
ciudadanos el derecho a la protección de la salud, con el objetivo común de garantizar: Señale la opción
CORRECTA`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La equidad, la calidad y la participación social en el Sistema Nacional de Salud.",incorrect_answers:["La accesibilidad, la equidad y la inclusión ciudadana.","La calidad asistencial y la autonomía del paciente.","La calidad de las prestaciones en la comunidad autónoma de residencia."]},{id:"74",question:`Según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, eal órgano básico
de cohesión se le denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Consejo interterrritorial del Sistema Nacional de Salud.",incorrect_answers:["Consejo interdisciplinar del Sistema Nacional de Salud.","Junta de Gobierno del Sistema Nacional de Salud.","Coordinadora del Sistema Nacional de Salud."]},{id:"75",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, busca: Señale la opción
CORRECTA`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La colaboración de las Administraciones públicas sanitarias con la finalidad de mejorar el funcionamiento del
Sistema Nacional de Salud`,incorrect_answers:["La coordinación entre los servicios sanitarios autonómicos con el objetivo de optimizar costes","La consolidación del Sistema Nacional de Salud frente a la sanidad privada",`La mejora del Sistema Nacional de Salud optimizando las inversiones autonómicas a cargo de los
presupuestos generales del Estado`]},{id:"76",question:`Una de las funciones de la Alta Inspección según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del
Sistema Nacional de Salud es :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El seguimiento de los acuerdos adoptados en el Consejo Interterritorial de Salud.",incorrect_answers:["El seguimiento de los acuerdo adoptados en las Aula de Salud.","La valoración del correcto uso de los medicamentos por parte del Sistema Nacional de Salud.","Definir el número de categorías profesionales en el Sistema Nacional de Salud."]},{id:"77",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud define el catálogo de
prestaciones del Sistema Nacional de Salud como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El conjunto de servicios preventivos, diagnósticos, terapéuticos, rehabilitadores y de promoción de la salud
dirigidos a los ciudadanos.`,incorrect_answers:["El conjunto de servicios preventivos, diagnóstico y terapeúticos dirigidos a los ciudadanos.","El conjunto de los medios disponibles en atención primaria y especializada dirigidos a los usuarios.",`El conjunto de los recursos disponibles en un servicio de salud para atender a la población que demande
atención en un periodo de tiempo determinado.`]},{id:"78",question:`Las prestaciones incluídas en el catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud se hacen efectivas a
través de un conjunto de técnicas, tecnologías y procedimientos que integran: Señale la opción CORRECTA`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La cartera de servicios.",incorrect_answers:["El plan de asistencia general.","Los programas de atención sanitaria.","El conjunto básico de prestaciones."]},{id:"79",question:`En el capítulo III de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que
está dedicado a los profesionales de la sanidad, se dice de ellos que : Señale la opción CORRECTA`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Constituyen el elemento esencial en la modernización y calidad del sistema sanitario español en su conjunto",incorrect_answers:["Conforman los pilares básicos del sistema sanitario.","Interactúan con los usuarios para hacer efectivo el principio básico de calidad.","Tradicionalmente han sido considerados un colectivo científico."]},{id:"80",question:`¿En qué capítulo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, se
regula la participación ciudadana en el Sistema Nacional de Salud?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Nueve",incorrect_answers:["Seis","Ocho","Siete"]},{id:"81",question:`Indique en qué artículo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud,
se regulan los derechos de los ciudadanos en el conjunto del Sistema Nacional de Salud :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El artículo 4",incorrect_answers:["El artículo 8","El artículo 12","El artículo 17"]},{id:"82",question:`¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de
Riesgos Laborales?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 40.2",incorrect_answers:["Artículo 43.1","Artículo 42.1","Artículo 41.2"]},{id:"83",question:"En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.","Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.","Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."]},{id:"84",question:"Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",incorrect_answers:["Solamente posee carácter de legislación laboral.","No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.","Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."]},{id:"85",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y
obligaciones:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Capítulo III.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo V.","Capítulo II."]},{id:"86",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y
participación de los trabajadores:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Capítulo V.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo II.","Capítulo IV."]},{id:"87",question:`En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas son incorrectas.",incorrect_answers:[`La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de
prevención de riesgos en el trabajo.`,"Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",`Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre
representantes y empresario.`]},{id:"88",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Del artículo 14 al artículo 29.",incorrect_answers:["Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 14 al artículo 28.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"89",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de
la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Del artículo 33 al artículo 40.",incorrect_answers:["Del artículo 14 al artículo 29.","Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"90",question:`En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de
Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los
trabajadores en algunos supuestos.`,incorrect_answers:["Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",`En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los
trabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.`,`El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos
laborales`]},{id:"91",question:`¿Quiénes accedan por cualquier título a un nuevo puesto del sector público que con
arreglo a la Ley de incompatibilidades resulte incompatible con el que vinieran
desempañando habrán de optar por uno de ellos dentro de?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El plazo de toma de posesión.",incorrect_answers:["Diez días.","Quince días.","Veinte días."]},{id:"92",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades
establecido con carácter general para los funcionarios públicos, con las normas
específicas que se determinan en esta ley.`,incorrect_answers:[`La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones
derivadas de una actividad a tiempo parcial.`,`No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades
establecido con carácter general para los funcionarios públicos.`,`Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán
superar las retribuciones que el interesado percibía antes de su jubilación,
consideradas, todas ellas, en cómputo anual.`]},{id:"93",question:`De conformidad con lo dispuesto en el art. 4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de
Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Podrá autorizarse compatibilidad, cumplidas las restantes exigencias de esa Ley, para
el desempeño de un puesto de trabajo en la esfera docente como Profesor
universitario asociado en régimen de dedicación no superior a la de tiempo parcial.`,incorrect_answers:[`Al personal docente e investigador de las Universidades podrá autorizársele, cumplidas
las restantes exigencias de esta Ley, la compatibilidad para el desempeño de un
segundo puesto de trabajo en el sector público sanitario o de carácter exclusivamente
investigador en Centros públicos de investigación, dentro del área de especialidad de
su departamento universitario, y siempre que los dos puestos vengan
reglamentariamente autorizados como de prestación a tiempo completo.`,"Todas son correctas","Ninguna es correcta."]},{id:"94",question:`Respecto al derecho de opción entre puestos públicos incompatibles, según lo dispuesto
en el art. 10 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al
Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`A falta de opción en el plazo señalado se entenderá que optan por el nuevo puesto,
pasando a la situación de excedencia voluntaria en los que vinieran desempeñando.`,incorrect_answers:["A falta de opción en el plazo establecido se entenderá que opta por el puesto anterior.",`Si se trata de puestos susceptibles de compatibilidad, previa autorización, deberán
instarla en los dos primeros días del plazo de toma de posesión, entendiéndose éste
prorrogado en tanto recae resolución.`,"Ninguna es correcta"]},{id:"95",question:`Indique la respuesta incorrecta en relación con las actividades privadas prohibidas que se
indican en el art. 12 Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al
Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar
actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo
dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo`,`El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley LI no podrá
desempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o
bajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté
interviniendo o haya intervenido en los últimos dos años o tenga que intervenir por razón del
puesto público.`,`La pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores, siempre que la actividad de
las mismas esté directamente relacionada con las que gestiones el Departamento en que
preste sus servicios`]},{id:"96",question:`Los reconocimientos de compatibilidad según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de
diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Podrán modificar la jornada de trabajo y horario del interesado y quedarán sin efecto en
caso de cambio de puesto de trabajo.`,incorrect_answers:["Nunca podrá modificar la jornada de trabajo.","Ninguna es correcta.","Todas son correctas"]},{id:"97",question:`Señale la respuesta correcta según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de
Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`No podrá reconocerse compatibilidad alguna para actividades privadas a quienes se les
hubiere autorizado la compatibilidad para un segundo puesto o actividad públicos, siempre
que la suma de jornadas de ambos sea igual o superior a la máxima en las Administraciones
Públicas.`,incorrect_answers:["Nunca podrá modificar la jornada de trabajo, ni el horario del interesado.",`El personal a que se refiere esta Ley podrá invocar o hacer uso de su condición pública para
el ejercicio de actividad mercantil, industrial o profesional`,"Todas son correctas."]},{id:"98",question:`Según el art. 19 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal
al Servicio de las Administraciones Públicas, quedan exceptuadas del régimen de
incompatibilidades las actividades siguientes:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todos son correctas.",incorrect_answers:[`La colaboración y la asistencia ocasional a Congresos, seminarios, conferencias o cursos de
carácter profesional.`,`El ejercicio del cargo de presidente, Vocal o miembro de Juntas rectoras de Mutualidades o
Patronatos de Funcionarios, siempre que no sea retribuido.`,`La dirección de seminarios o el dictado de cursos o conferencias en Centros oficiales
destinados a la formación de funcionarios o profesorado, cuando no tenga carácter
permanente o habitual ni supongan más de setenta y cinco horas al año, así como la
preparación para el acceso a la función pública en los casos y forma que reglamentariamente
se determine.`]},{id:"99",question:`Según el art. 16 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del
Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad
en el sector público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de
Personal correspondientes. Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que
puedan acreditarse haberes a los afectados por dicho puesto o actividad.`,incorrect_answers:[`La presente Ley será de aplicación a: a) El personal civil y militar al servicio de la
Administración del Estado y de sus Organismos Públicos.`,`En el plazo de tres meses, desde la entrada en vigor de la presente Ley, quedarán sin efecto
las autorizaciones de compatibilidad concedidas para el desempeño de cargos, puestos o
actividades públicos`,"Todas son correctas."]},{id:"100",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cuándo se otorgará el
consentimiento informado por representación ?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas las respuesta son correctas.",incorrect_answers:[`Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del médico responsable de la asistencia, o
su estado físico o psíquico no le permita hacerse cargo de su situación. Si el paciente carece de
representante legal, el consentimiento lo prestarán las personas vinculadas a él por razones familiares o de
hecho.`,"Cuando el paciente esté incapacitado legalmente.",`Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance
de la intervención. En este caso, el consentimiento lo dará el representante legal del menor después de
haber escuchado su opinión si tiene doce años cumplidos.`]},{id:"101",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Es preciso el consentimiento
informado para una intervención cuando el paciente manifiesta su deseo de no ser informado? Señale la opción
CORRECTA`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su
consentimiento previo para la intervención.`,incorrect_answers:[`No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención
de su consentimiento previo para la intervención.`,`No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, ni será necesaria la obtención
de su consentimiento previo para la intervención`,`Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, y no será necesaria la obtención
de su consentimiento previo para la intervención.`]},{id:"102",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, la información que comprende,
como mínimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervención, sus riesgos y sus consecuencias, como regla
general se proporcionará: Señale la opción CORRECTA.`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Verbalmente, dejando constancia en la historia clínica.",incorrect_answers:["Verbalmente, no dejando constancia en la historia clínica.","Verbalmente y por escrito, facilitada al paciente.","No verbalmente y sí por escrito facilitada al paciente."]},{id:"103",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién garantiza el cumplimiento
del derecho a la información al paciente?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El médico responsable del paciente y, también los profesionales que le atiendan durante el proceso
asistencial o le apliquen una técnica o procedimiento concreto.`,incorrect_answers:["El médico responsable del paciente.","La enfermera responsable del paciente.","El médico, enfermera y familiar."]},{id:"104",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿cómo debe ser la información
clínica? Elige la opción INCORRECTA.`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"No adecuada a sus necesidades.",incorrect_answers:["Verdadera.","Comprensible.","Le ayudará a tomar decisiones de acuerdo con su propia y libre voluntad."]},{id:"105",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién es el titular del derecho a la
información asistencial?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, si lo permite el paciente de
manera expresa o tácita.`,incorrect_answers:["El paciente.","Persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",`El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, aunque no lo permita el
paciente de manera expresa o tácita.`]},{id:"106",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cómo se debe informar al
paciente en caso de incapacidad?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, cumpliendo con el deber de informar
también a su representante legal.`,incorrect_answers:["Únicamente al paciente, de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión.",`Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, no cumpliendo con el deber de informar
también a su representante legal.`,"No es preciso informar al paciente en caso de incapacidad."]},{id:"107",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿A quién se le informa en caso de
carecer el paciente de capacidad para entender la información a causa de su estado físico o psíquico?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"A la persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",incorrect_answers:["Al paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",`A las Autoridades Judiciales aún existiendo persona vinculada al paciente por razones familiares o de
hecho.`,"No es necesario informar a ninguna persona."]},{id:"108",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Puede limitarse la información
sanitaria de los pacientes?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Por existencia de un estado de necesidad terapéutica.",incorrect_answers:["En ninguna circunstancia.","Cuando la familia lo solicite a petición propia.","Cuando el paciente solicite la limitación de información sanitaria."]},{id:"109",question:"Por el nivel del título exigido para el ingreso, el personal estatutario sanitario se clasifica en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Personal de formación universitario y personal de formación profesional.",incorrect_answers:["Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"110",question:"La sanción disciplinaria de separación del servicio supone:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cuando adquiera carácter firme, la pérdida de la condición de personal estatutario.",incorrect_answers:["Siempre, la pérdida de la condición de personal estatutario.","Siempre, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario.","Hasta que no adquiere firmeza, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario."]},{id:"111",question:"Los excesos de jornada sobre la duración máxima conjunta de la jornada tendrán un límite máximo de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"150 horas al año.",incorrect_answers:["100 horas al año.","48 horas al año.","40 horas al año."]},{id:"112",question:"Quienes sean declarados en suspensión provisional de funciones se encuentran en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Situación de servicio activo, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las
demás que legalmente correspondan.`,incorrect_answers:[`Situación de servicios especiales y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a
la reserva de la plaza de origen`,`Situación de servicio activo y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la
reserva de la plaza de origen.`,`Situación de servicios especiales, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las
demás que legalmente correspondan.`]},{id:"113",question:`Según dispone la ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de
salud, el personal estatutario ostenta el siguiente derecho individual:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`A la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las
disposiciones en cada caso aplicables.`,incorrect_answers:[`A la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten esenciales para la
atención sanitaria a la población.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud en beneficio del paciente, con
criterios de eficiencia, y evitar su uso ilegítimo en beneficio propio o de terceras personas.`,"A disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral."]},{id:"114",question:"El trabajador en situación de excedencia por prestar servicios en el sector público:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`No devengará retribuciones, y el tiempo de permanencia en esta situación les será reconocido a efectos de
trienios y carrera profesional, en su caso, cuando reingresen al servicio activo.`,incorrect_answers:[`No devengará retribuciones, ni le será computable el tiempo que permanezca en tal situación a efectos de
carrera profesional o trienios.`,`Tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad. Durante los tres primeros años se ostentará
derecho para la reincorporación al servicio activo en la misma categoría y área de salud de origen o, si ello
no fuera posible, en áreas limítrofes con aquélla.`,"Tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la reserva de la plaza de origen."]},{id:"115",question:`De conformidad con el art. 80 del Estatuto Marco, deberán ser objeto de negociación, en los términos previstos
en el capítulo III de la Ley 9/1987, de 12 de junio, las siguientes materias:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas son materias que podrían ser objeto de negociación.",incorrect_answers:["La regulación de la jornada laboral, tiempo de trabajo y régimen de descansos.",`Las materias relativas a la selección de personal estatutario y a la provisión de plazas, incluyendo la oferta
global de empleo del servicio de salud.`,"Los sistemas de carrera profesional."]},{id:"116",question:`De conformidad Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de
salud:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Será aplicable al personal estatutario la situación de excedencia para el cuidado de familiares establecida
para los funcionarios públicos por la Ley 39/1999, de 5 de noviembre, de conciliación de la vida familiar y
laboral de las personas trabajadoras.`,incorrect_answers:["Ninguna es correcta.",`La presente Ley establece y regula las bases del régimen jurídico de las Administraciones Públicas, los
principios del sistema de responsabilidad de las Administraciones Públicas y de la potestad sancionadora`,`La presente Ley tiene por objeto regular los requisitos de validez y eficacia de los actos administrativos, el
procedimiento administrativo común a todas las Administraciones Públicas`]},{id:"117",question:"Con carácter general, las disposiciones de la Ley 55/2003 se dictan al amparo del:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Art. 149.1.18. de la CE.",incorrect_answers:["Art. 149.1.7 de la CE.","Art. 149.1.16 de la CE.","Art. 149.1.17. de la CE."]},{id:"118",question:`Cuál es el componente electromecánico que permite separar de manera mecánica un circuito eléctrico de su
alimentación, que en posición de abierto y por razones de seguridad, asegura una distancia satisfactoria de
aislamiento eléctrico:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Seccionador",incorrect_answers:["Disyuntor","Interruptor","Diferencial"]},{id:"119",question:`Como indica el articulo 3 del Real Decreto 223/2003, las líneas eléctricas se clasificarán, atendiendo a su tensión
nominal. Una línea eléctrica de 30 kV de tensión nominal, se corresponde con la categoría:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tercera categoría",incorrect_answers:["Categoría especial","Primera categoría","Segunda categoría"]},{id:"120",question:`Según la Instrucción técnica complementaria ITC-LAT 03 (Instaladores autorizados y empresas instaladoras
autorizadas para líneas del alta tensión) del Real Decreto 223/2008, ¿ qué categoría debe disponer el instalador y
la empresa instaladora, para construir una línea eléctrica de 30 kV de tensión nominal?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Solo AT1 o AT2",incorrect_answers:["Solo AT1","Solo AT2","Solo AT3"]},{id:"121",question:"La potencia nominal o aparente de un transformador eléctrico, vendrá expresada normalmente en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"kVA",incorrect_answers:["kW","CV","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"122",question:`A la hora de trabajar en un Centro de Transformación se debe seguir un procedimiento para dejar la instalación
sin tensión antes de comenzar los trabajos. Este procedimiento es conocido como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las cinco reglas de oro",incorrect_answers:["Protocolo PAS","Método de SOS electricidad","No existe"]},{id:"123",question:"Las partes principales de un sistema aéreo de distribución son esencialmente:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Postes, conductores, cruceras, aisladores, transformadores, equipos de seccionamiento, herrajes",incorrect_answers:["Postes, aisladores, relés, crucetas, herrajes, conductores","Conductores, transformadores, interruptores, herrajes, crucetas, aisladores",`Aisladores, equipos de seccionamiento, transformadores, banco de batería, crucetas, herrajes, aisladores,
conductores`]},{id:"124",question:"Que ventaja tiene un sistema de distribución aéreo al compararse con un sistema subterráneo:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Fácil localización de fallas",incorrect_answers:["Alto costo de inversión inicial","Son más estéticas","Mayor confiabilidad"]},{id:"125",question:"¿Cuál de la siguientes características nos es un requisito básico para un fusible limitador de corriente?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Baja conductividad térmica",incorrect_answers:["Baja resistencia eléctrica","Excelentes características de tensión de arco","No degradación de sus propiedades físico-químicas con temperaturas de operación altas"]},{id:"126",question:`Según lo establecido en el Real Decreto 842/2002 por el que se establece el Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), las instalaciones eléctricas han de ser mantenidas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Por empresas mantenedoras",incorrect_answers:["Por instalaciones autorizadas de Baja Tensión","Por los titulares","No se precisa"]},{id:"127",question:`Según lo establecido por el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), y de acuerdo a la ITC-BT-09, en
instalaciones interiores, para tener en cuenta las corrientes armónicas debidas a cargas no lineales y posibles
desequilibrios, salvo justificación por calculo, la sección del conductor de neutro será:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Como mínimo igual a la de las fases",incorrect_answers:["Como mínimo la mitad de la de las fases","No tiene ningún requisito","Un 125% la sección de los conductores polares"]},{id:"128",question:`Según el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), y de acuerdo a la ITC-BT-40, las protecciones
mínimas a disponer serán:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sobreintensidad, sobretensión, mínima tensión y mínima y máximo frecuencia",incorrect_answers:["Sobreintensidad, mínima tensión y mínima y máxima frecuencia","Sobreintensidad, sobretensión, mínima tensión y máxima frecuencia","Sobreintensidad, sobretensión, mínima tensión y mínima frecuencia"]},{id:"129",question:`Para garantizar la protección contra contactos indirectos en una instalación cuyo esquema de conexión de
distribución es IT en un local mojado con una resistencia de puesta a tierra de 10 Ohmios, se utilizará:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todas son falsas",incorrect_answers:["Un interruptor diferencial de 30 mA","Un interruptor diferencial de 100 mA","Un interruptor diferencial de 300 mA"]},{id:"130",question:`En las instalaciones cuyo esquema de distribución obedece al esquema IT, en caso de segundo defecto en la
instalación (derivación a masa):`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se produce un cortocircuito franco de alto valor de intensidad",incorrect_answers:["Se produce un cortocircuito franco de bajo valor de intensidad debido al aumento de impedancia","Actúan los diferenciales dispuestas aguas arriba","La instalación continua en servicio normal, la corriente de fallo es poca intensidad y no es imperativo el corte"]},{id:"131",question:"Según la ITC-BT-24, en la protección contra los contactos directos e indirectos se podrá realizar:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De forma simultanea o de forma independiente",incorrect_answers:["Mediante magnetotérmicos y diferenciales","Utilizando Muy Baja Tensión de Seguridad (MBTS)","Utilizando Muy Baja Tensión de Protección (MBTP)"]},{id:"132",question:"Si el esquema de distribución es TT, en el origen del circuito se instalará:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un interruptor magnetotérmico y un diferencial de intensidad nominal superior al magnetotérmico",incorrect_answers:["Un interruptor magnetotérmico","Un interruptor magnetotérmico y un diferencial de intensidad nominal inferior al magnetotérmico","Un interruptor magnetotérmico y un diferencial del mismo calibre"]},{id:"133",question:`Según la Guía Técnica BT-22 Protección contra sobreintensidades, de aplicación del Reglamento Electrotécnico
de Baja Tensión (REBT), se admiten como dispositivos de protección contra cortocircuitos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los fusibles calibrados y los interruptores automáticos de corte omnipolar",incorrect_answers:["Los interruptores diferenciales","Los seccionadores de corte omnipolar","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"134",question:`En el ámbito de aplicación del Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), y de acuerdo a la ITC-BT-28,
deberán de disponer de suministro de socorro:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Todos los locales de usos sanitarios con ocupación prevista de más de 300 personas",incorrect_answers:["Todos los locales de usos sanitarios con ocupación prevista de más de 1000 personas","Todos los locales de usos sanitarios independientemente de su ocupación","Todos los locales de usos sanitarios con ocupación prevista de más de 50 personas"]},{id:"135",question:`Según el articulo 10 del Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), los suministros complementarios o
de seguridad se clasifican en:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Suministro de socorro, suministro de reserva y suministro duplicado",incorrect_answers:["Suministro auxiliar y suministro de obra","Suministro temporal y definitivo","Suministro de socorro y suministro restringido"]},{id:"136",question:`Según ITC-BT-28 (Instalaciones en locales de pública concurrencia), del Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), los edificios y locales de pública concurrencia contarán con alumbrado de emergencia. Se
incluye dentro de este alumbrado:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Alumbrado de seguridad y alumbrado de reemplazamiento",incorrect_answers:["Alumbrado de evacuación y alumbrado de zonas de riesgo","Alumbrado de evacuación y alumbrado de emergencia","Alumbrado de evacuación y alumbrado de reemplazamiento"]},{id:"137",question:`En el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), que instrucción técnica regula y desarrolla la
realización de instalaciones de alumbrado y fuerza en los locales de pública concurrencia:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"ITC-BT 028",incorrect_answers:["ITC-BT 025","ITC-BT 027","ITC-BT 026"]},{id:"138",question:`Según ITC-BT-28 (Instalaciones en locales de pública concurrencia), del Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), la alimentación del alumbrado de emergencia será automática:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Con corte breve",incorrect_answers:["Sin corte","Con corte muy breve","Con corte mediano"]},{id:"139",question:`Según ITC-BT-28 (Instalaciones en locales de pública concurrencia), del Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), una alimentación automática se clasifica según la duración de conmutación en diferentes
categorías. De las siguientes opciones indicar la categoría que es INCORRECTA:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Con corte breve: alimentación automática disponible en 1,5 segundos como máximo",incorrect_answers:["Con corte mediano: alimentación automática disponible en 15 segundos como máximo","Con corte largo: alimentación automática disponible en más de 15 segundos","Con corte muy breve: alimentación automática disponible en 0,15 segundos como máximo"]},{id:"140",question:`Según el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), en lo que se refiere al suministro complementario
efectuado por el usuario mediante medios propios (grupo electrógeno), la entrada en funcionamiento debe
producirse cuando loa tensión de alimentación desciende por debajo de un tanto por ciento de su valor nominal.
Indicar el tanto por ciento a partir del cual se ha de poner en funcionamiento un grupo electrógeno:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"A partir del 70% de su valor nominal",incorrect_answers:["A partir del 30% de su valor nominal","A partir del 50% de su valor nominal","A partir del 90 % de su valor nominal"]},{id:"141",question:`Según el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), en el punto 2.1 de la ITC-BT-28 se establecen 3
tipos de fuentes de alimentación que se pueden emplear como suministro complementario o de seguridad:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Baterías de acumuladores, generadores independientes y derivaciones separadas de la red de distribución",incorrect_answers:["Existen más de tres tipos","No son necesarias la instalación de fuentes de suministro complementario","Transformador de aislamiento, baterías y suministro independiente"]},{id:"142",question:"La candela es la magnitud correspondiente:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La cantidad de flujo luminoso que lleva cada uno de los rayos que la fuente emite en una determinada
dirección por unidad de ángulo sólido`,incorrect_answers:["Cantidad de flujo luminoso recibido en una superficie, dividido por el área de dicha superficie","Cantidad de luz que la fuente luminosa emite en todo el espacio que le rodea",`La cantidad de intensidad luminosa que emite una fuente primaria o secundaria en una determinada
dirección de observación, dividida por el área de dicha superficie`]},{id:"143",question:"En el caso de instalaciones de alumbrado con lámparas de descarga:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es obligatoria la compensación del factor de potencia hasta un valor mínimo de 0,9",incorrect_answers:["Es obligatoria la compensación del factor de potencia hasta un valor mínimo de 0,8","Es obligatoria la compensación del factor de potencia hasta un valor mínimo de 0,95","No es obligatoria la compensación del factor de potencia"]},{id:"144",question:"Los residuos de tubos fluorescentes se clasifican como:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Clase V",incorrect_answers:["Clase I","Clase IIb","Clase VI"]},{id:"145",question:`La cantidad de intensidad luminosa que emite una fuente primaria o secundaria en una determinada dirección de
observación, dividida por el área de dicha superficie es:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Luminancia",incorrect_answers:["Intensidad luminosa","Flujo luminoso","Iluminancia"]},{id:"146",question:`Según la norma UNE 12464-1 (Norma europea sobre la iluminación para interiores), la apariencia de color de la
luz artificial se considerará de tonalidad cálida si su temperatura de color es:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Inferior a 3.300 K",incorrect_answers:["Superior a 3.300 K","Entre 3.300 y 5.300 K","Superior a 5.300 K"]},{id:"147",question:`Según se recoge en la sección HE3 del Código Técnico de Edificación, las exigencias energéticas en
instalaciones de iluminación, se excluyen del ámbito de aplicación en:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Construcciones provisionales con un plazo previsto de utilización igual o inferior a dos años",incorrect_answers:["Cambio de uso característico del edificio","Edificios de nueva construcción",`Cambios de actividad en una zona del edificio que impliquen un valor más bajo del valor de eficiencia
energética de la instalación limite respecto al de la actividad inicial, en cuyo caso se adecuara la instalación
de dicha zona`]},{id:"148",question:`La norma UNE-EN 12464-1 establece el valor de referencia UGR (índice de deslumbramiento unificado) para un
local en función de su tipo de actividad. El índice UGR dentro de las unidades de cuidados intensivos debe ser:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"19",incorrect_answers:["Entre 20 y 30","Menor de 10","Lo más próximo a cero"]},{id:"149",question:`Se define el valor de eficiencia energética en iluminación (VEEI), como la potencia eléctrica necesaria para
obtener 100 lux por m² en el plano de trabajo y en condiciones de servicio. Cuanto menor sea el VEEI más
eficiente será la instalación. Según el enunciado en que recintos de un hospital será menor el valor:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Salas de diagnóstico",incorrect_answers:["Habitaciones de hospital","Zonas comunes","Almacenes, archivos, salas técnicas y cocinas"]},{id:"150",question:"¿Cómo se denomina también a los motores asíncronos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Motores de inducción",incorrect_answers:["Motores de corriente continua","Motor de corriente directa","Motor de autoinducción"]},{id:"151",question:"Para invertir el sentido de giro de un motor trifásico, ¿Qué debemos cambiar?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Hay que permutar dos de las tres fases en la caja de bornes",incorrect_answers:["Hay que permutar entre si las tres fases de la alimentación","Hay que desconectar una fase de la alimentación","Hay que permutar en la caja de bornes una de las líneas de fase por la línea de neutro"]},{id:"152",question:`¿ Cuál es el dispositivo electromecánico, de protección específica para el comando de motores, compuesto por
un relé térmico y un contactor?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Guardamotor",incorrect_answers:["Sondas térmicas","Relés","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"153",question:"¿Como saber si un motor es síncrono?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Son aquellos en los que la velocidad de giro del rotor es la misma que la velocidad de giro del campo
magnético`,incorrect_answers:[`Son aquellos en los que la velocidad de giro del rotor es superior que la velocidad de giro del campo
magnético`,`Son aquellos en los que la velocidad de giro del rotor es la mitad que la velocidad de giro del campo
magnético`,"Son aquellos en los que la velocidad de giro del rotor es 1/10 de la velocidad de giro del campo magnético"]},{id:"154",question:`¿Cuál de las siguientes acciones no corresponde con la realización de un mantenimiento preventivo de un grupo
electrógeno movido por un motor diésel?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Reparación de la bomba de recirculación de agua del motor",incorrect_answers:["Sustitución de las correas que accionan el alternador una vez al año","Engrase de las partes móviles del grupo electrógeno","La limpieza de las bornas de las baterías"]},{id:"155",question:`Todo dispositivo capaz de mantener una diferencia de potencial eléctrica entres dos de sus puntos,
transformando la energía mecánica en eléctrica se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Generador eléctrico",incorrect_answers:["Placa solar","Batería","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"156",question:`Un alternador es un generador eléctrico, capaz de transformar energía mecánica en energía eléctrica. Su
velocidad de rotación se mantiene constante y por lo tanto la frecuencia de la red. ¿Qué puede ocurrir cuando se
le exige mayor potencia eléctrica al alternador?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tiende a disminuir la velocidad",incorrect_answers:["Tiende a calentarse","Tiende a aumentar la velocidad","Tiende a vibrar"]},{id:"157",question:`Un contactor es un dispositivo eléctrico utilizado en maniobras de apertura y cierre de instalaciones de motores.
¿Cuál de los siguientes componentes no encontraremos en un contactor?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Bilamina de compensación",incorrect_answers:["Bobina","Armadura móvil","Resorte de retorno"]},{id:"158",question:`En la instrucción técnica ITC-BT-18 (Instalaciones de puesta a tierra), del Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), se definen las distintas partes de una instalación de puesta a tierra fijando las características y
condiciones de instalación y mantenimiento. Para la comprobación de la resistencia de tierra utilizaremos el
siguiente equipo de medida:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Telurómetro",incorrect_answers:["Megóhmetro","Electroscopio","Ohmímetro"]},{id:"159",question:`Según la ITC-BT-38 (Instalaciones con fines especiales), en las instalaciones de quirófanos, el embarrado de
equipotencialidad estará unido al de puesta a tierra de protección por un conductor aislado de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cobre, cuya sección será al menos de 16 mm²",incorrect_answers:["Cobre o aluminio, cuya sección será al menos de 16 mm²","Cobre o aluminio, cuya sección será al menos de 6 mm²","Cobre , cuya sección será al menos de 6 mm²"]},{id:"160",question:`Según la ITC-BT-09 (Instalaciones de alumbrado exterior), la puesta a tierra de los soportes de luminarias se
realizara por conexión a una red de tierra común para todas las lineas que partan del mismo cuadro de
protección, medida y control. Los conductores de la red de tierra que unen los electrodos deberán ser de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cobre desnudo 35 mm² mínimo",incorrect_answers:["Aluminio máximo 16 mm²","Cobre mínimo 16 mm²","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"161",question:`Según la instrucción técnica ITC-BT-18 (Instalaciones de puesta a tierra), del Reglamento Electrotécnico de Baja
Tensión (REBT), para la toma de tierra se pueden utilizar electrodos formados:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Barras y tubos",incorrect_answers:["Armaduras de cemento enterradas","Pletinas y conductores aislados","Todas son correctas"]},{id:"162",question:`Según el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (REBT), en su instrucción ITC-BT-18 (Instalaciones de
puesta a tierra). ¿A qué profundidad mínima se instalaran las tomas de tierra?:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"0,50 m",incorrect_answers:["0,25 m","0,75 m","Es indiferente"]},{id:"163",question:"¿Para que se utiliza el método de Wenner?:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es un método utilizado para realizar mediciones de resistividad del suelo",incorrect_answers:["Es un método de medida del contenido de humedad del suelo","Es un método de medida para la conservación y protección del suelo","Es un método utilizado para determinar el nivel de degradación del suelo"]},{id:"164",question:"La resistividad del terreno se mide en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En ohmios por metro",incorrect_answers:["En ohmios por voltio","En ohmios por milímetro cuadrado","No tiene unidad"]},{id:"165",question:"En toda instalación de puesta a tierra:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Debe preverse un borne principal de tierra, al que se unirán, entre otros, los conductores de unión
equipotencial principal`,incorrect_answers:["No es es necesario prever un borne principal de tierra","No debe preverse un borne principal de tierra, al que se unirán, entre otros, los conductores de protección","Todas las respuestas anteriores son correctas"]},{id:"166",question:"¿Qué es una UTA?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Unidad tratamiento de aire sin producción de frío o calor",incorrect_answers:["Máquina de frío","Filtro de aire","Ninguna es correcta"]},{id:"167",question:"¿Qué se seleccionará para optimizar el dimensionamiento de equipos frigoríficos enfriados por agua?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Diferencial de acercamiento y salto térmico del agua",incorrect_answers:["Caudal y temperatura exterior","Potencia térmica del generador y salto térmico del agua del circuito primario","Todas son correctas"]},{id:"168",question:"¿Cuál es el principio de una torre de enfriamiento?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mediante la evaporación de una parte del agua conseguimos disipar calor del resto",incorrect_answers:["Mediante la condensación del agua disipamos calor sensible","Enfriar el aire pulverizando agua","Mediante un serpentín en la balsa enfriamos el circuito"]},{id:"169",question:`El circuito frigorífico está compuesto por cuatro elementos fundamentales, en el sentido de circulación del
refrigerante, ¿cuál es el orden?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Compresor-condensador-válvula de expansión-evaporador",incorrect_answers:["Compresor-evaporador-válvula de expansión-condensador","Compresor-condensador-evaporador-válvula de expansión","Compresor-válvula de expansión-evaporador-condensador"]},{id:"170",question:`De acuerdo con el Reglamento de Instalaciones Térmicas en Edificios (RITE), ¿con que periodicidad debe
hacerse la comprobación, de la estanqueidad, nivel de refrigerante y de aceite en equipos frigoríficos de potencia
inferior o igual a 70kW?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Debe hacerse una vez al año",incorrect_answers:["Debe hacerse una revisión periódica mensual","Debe hacerse cada dos años","Debe hacerse una vez cada seis meses"]},{id:"171",question:"¿Qué diferencia hay entre compresores alternativos y de tornillo?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El sistema de compresión del refrigerante que utilizan",incorrect_answers:["El refrigerante utilizado","El caudal de refrigerante que pueden comprimir","El mayor rendimiento de los compresores alternativos"]},{id:"172",question:"¿Qué es un presostato?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es un aparato que abre o cierra un circuito eléctrico dependiendo de la lectura de presión de un fluido",incorrect_answers:["Es un aparato que disminuye la presión de un circuito","Es un aparato que abre o cierra un circuito eléctrico dependiente de la lectura de caudal de un fluido","Es un aparato que abre o cierra un circuito eléctrico dependiendo de la lectura de tensión de un fluido"]},{id:"173",question:"Un termostato de seguridad realiza la siguiente función:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Cortan un circuito en caso de altas temperatura y necesitan de intervención humana para regresar a su
estado inicial`,incorrect_answers:["Realizar control de temperatura dentro de un rango","En el caso de falta de fluido corta el circuito eléctrico",`Cortan un circuito en caso de altas temperatura y no necesitan de intervención humana para regresar a su
estado inicial`]},{id:"174",question:`Según la tabla de operaciones de mantenimiento preventivo y su periodicidad, la revisión y limpieza de los filtros
de aire en una instalación de climatización con potencia nominal de 200kW se realizara:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mensualmente",incorrect_answers:["Trimestralmente","Una vez al año","Cada cuatro años"]},{id:"175",question:"¿En qué fase debe estar el fluido que maneja un sistema mecánico de bombeo?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Fase líquida",incorrect_answers:["Fase sólida","Fase gaseosa","Fase plasma"]},{id:"176",question:`¿Qué tipo de bomba es aquella que tiene un movimiento alternante dado normalmente por un par o más de
embolo-pistón?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Bomba reciprocante",incorrect_answers:["Bomba rotatoria","Bomba periférica","Bomba de desplazamiento positivo"]},{id:"177",question:"¿Qué significa que una bomba esta trabajando en seco?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Que la bomba ya no percibe fluido para transportar pero sigue trabajando",incorrect_answers:["Que la bomba necesita mas energía para seguir trabajando","Que la bomba ya no necesita transportar mas fluido, pero sigue trabajando","Que la bomba ya esta descompuesta"]},{id:"178",question:"¿Que sucede si se supera la máxima altura de diseño de la bomba?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"No sale agua equivale a cerrar la válvula de compuerta totalmente",incorrect_answers:["La salida del agua es menor","El funcionamiento es el mismo","Aumenta el caudal"]},{id:"179",question:"La cavitación de una bomba se origina cuando",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La presión absoluta a la entrada del rodete disminuye por debajo de la presión de vapor del fluido",incorrect_answers:["La presión absoluta a la salida del rodete disminuye por debajo de la presión de vapor del fluido","La presión absoluta a la entrada del rodete aumenta por encima de la presión de vapor del fluido","La presión absoluta a la salida del rodete aumenta por encima de la presión de vapor del fluido"]},{id:"180",question:"Una bomba centrifuga, puede considerarse:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Turbobomba",incorrect_answers:["Axial","Volumétrica","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"181",question:"El punto de funcionamiento de un sistema de bombeo, se localiza:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Intersección de la curva H-Q con la curva resistente de la instalación",incorrect_answers:["Intersección de la curva P-Q con la curva resistente de la instalación","Intersección de la curva H-Q con la curva de rendimientos de la instalación","Intersección de la curva P-Q con la curva de rendimientos de la instalación"]},{id:"182",question:"¿Que es la voluta en una bomba?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Conducto cuya sección aumenta dispuesta en forma de caracol alrededor del rodete",incorrect_answers:["El rodete","El impulsor","Brida de descarga"]},{id:"183",question:`La solución encontrada de caudal y altura manométrica del conjunto bomba-instalación puede precisar de
regulación, para ajustar el caudal al valor deseado. La regulación realizada mediante válvula instalada en
derivación se trata de la:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Regulación por válvula en by-pass",incorrect_answers:["Regulación por variación del régimen de giro","Regulación por estrangulamiento con válvula en serie","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"184",question:"¿En qué consiste un sistema de climatización todo aire?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Técnica de acondicionamiento en la que el control de las condiciones térmicas está a cargo del sistema de
ventilación`,incorrect_answers:["Sistema que utilizan bombas térmicas",`Técnica de acondicionamiento en la que el control de las condiciones térmicas está a cargo de las
conducciones de aire`,`Técnica de acondicionamiento en la que el control de las condiciones térmicas está a cargo de unidades de
tratamiento de aire`]},{id:"185",question:"En un ventilador axial:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El caudal de aire discurre en una dirección paralela a su eje",incorrect_answers:["El caudal de aire discurre en una dirección tangencial a su eje","El caudal de aire discurre en una dirección perpendicular a su eje","El caudal de aire es independiente"]},{id:"186",question:"Según la dirección del flujo en instalaciones de ventilación y climatización, los ventiladores se clasifican en:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ventiladores axiales, ventiladores centrífugos y ventiladores heliocentrifugos",incorrect_answers:["Ventiladores para conducciones cortas y ventiladores para conducciones largas","Ventiladores de paleta y ventiladores de recipiente","Dependiendo de la longitud del conducto"]},{id:"187",question:"Se define la potencia especifica de ventilación (SFP) como:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La potencia absorbida por el motor dividida por el caudal de fluido transportado",incorrect_answers:["La potencia que se demanda por un consumidor en un momento dado","La potencia de consumo","La potencia total sonora"]},{id:"188",question:`El Reglamento de Instalaciones Térmicas en los Edificios (RITE) establece la obligación de seleccionar el
ventilador de forma que su rendimiento sea máximo en las condiciones calculadas de funcionamiento. Según
esto que factores no se tienen en cuenta a la hora de seleccionar el ventilador mas adecuado:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La sección del cable de alimentación eléctrica",incorrect_answers:["Caudal y presión estática nominal","Configuración de la instalación: local a sobrepresión o depresión","Fluido a transportar: aire de ventilación, climatización"]},{id:"189",question:`En instalaciones de ventilación es posible emplear dos ventiladores tubulares, iguales, en serie. ¿ Cómo se
consigue un mejor comportamiento?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Con acoplamiento en serie y en contracorriente",incorrect_answers:["Con funcionamiento secuenciado","Con funcionamiento pilotado por la presión del primero","Con funcionamiento a mayor velocidad del segundo"]},{id:"190",question:"¿Que tipos de ventiladores deben emplearse en las instalaciones de climatización con redes de conductos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ventiladores centrífugos",incorrect_answers:["Ventiladores axiales","Ventiladores transversales","Ventiladores heliocentrífugos"]},{id:"191",question:`Las curvas características de un ventilador muestran la dependencia de la presión estática, presión total, potencia
eléctrica consumida y rendimiento con el caudal. Estas curvas se obtienen según la norma:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"ANSI/AMCA STANDARD 210-85 y su correspondiente UNE 100-212-90",incorrect_answers:["UNE-EN ISO 14146:2021","ITC-RAT 14","UNE-EN 60601-1-11"]},{id:"192",question:`Para minimizar el consumo energético de los ventiladores deberemos aumentar el rendimiento del ventilador y
disminuir la demanda. Dentro de las medidas empleadas para la reducción de la demanda energética, cual de las
siguientes no es correcta:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Diseño de sistemas a caudal constante",incorrect_answers:["Optimización del caudal impulsado","Optimización de la pérdida de carga","Regulación del caudal"]},{id:"193",question:`Según el Reglamento de Equipos a Presión en su instrucción técnica complementaria ITC-EP-1 (sobre calderas) ,
una caldera pirotubular cuyo Pms x Vt=25.000 será de la clase:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Segunda",incorrect_answers:["Cuarta","Tercera","Primera"]},{id:"194",question:`Según el Reglamento de Equipos a Presión en su instrucción técnica complementaria ITC-EP-1 (sobre calderas),
deberán ser conducidas por un operador industrial de calderas:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las calderas de clase segunda",incorrect_answers:["Todas las calderas no automáticas","Todas las calderas instaladas en industrias","Las calderas de clase primera"]},{id:"195",question:"La utilización de combustibles sólidos de origen fósil en instalaciones térmicas:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Queda prohibida en el ámbito del RITE a partir del 1 de enero de 2012",incorrect_answers:["Está permitida si se filtran los humos de la caldera según la normativas ambiental de aplicación","Queda prohibida en el ámbito del RITE a partir del 1 de enero de 2010","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"196",question:`En una sala de máquinas, el espacio libre en el frente de una caldera de cámara de combustión abierta y tiro
natural, será como mínimo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De 1 m",incorrect_answers:["De 0,5 m","De 0,8 m","De 2 m"]},{id:"197",question:`La revisión general de las calderas de gasóleo, en el caso de instalaciones con potencia útil nominal superior a
70 kW, se realizará con una periodicidad:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Anual",incorrect_answers:["Mensual","Semestral","Trimestral"]},{id:"198",question:`Según el Reglamento de Equipos a Presión en su instrucción técnica complementaria ITC-EP-1 (sobre calderas),
se define ¿Caldera de agua caliente¿:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Toda caldera en la que el medio de transporte es agua a una temperatura máxima admisible igual o inferior
a 110ºC`,incorrect_answers:[`Toda caldera en la que el medio de transporte es agua a una temperatura máxima admisible igual o superior
a 100ºC`,`Toda caldera en la que el medio de transporte es agua a una temperatura máxima admisible igual o inferior
a 100ºC`,`Toda caldera en la que el medio de transporte es agua a una temperatura máxima admisible igual o superior
a 110ºC`]},{id:"199",question:`Según el Reglamento Instalaciones Térmicas en Edificios (RITE), quedará prohibida la instalación de calderas
individuales y calentadores a gas de hasta 70 kW de tipo B:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Salvo si se sitúan en locales que cumplan los requisitos establecidos para las salas de las máquinas",incorrect_answers:["Y de tipo A","Y para aparatos tipo B3x","Depende del rendimiento de la caldera"]},{id:"200",question:`El titular o usuario de las instalaciones térmicas es responsable del cumplimiento del Reglamento Instalaciones
Térmicas en Edificios (RITE) en lo que se refiere a su uso y mantenimiento:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Desde el momento en que se realiza su recepción provisional",incorrect_answers:["Desde el momento en que se realiza su recepción definitiva","El titular no es responsable del cumplimiento RITE, unicamente la empresa mantenedora","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"201",question:"En el interior de los serpentines de una caldera de vapor, la existencia de aire:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es inapropiado",incorrect_answers:["Es una gran ventaja al aumentar la capa aislante en el intercambiador","Es una gran ventaja al disminuir el grado de humedad relativa","Es una ventaja al aumentar la presión en los serpentines"]},{id:"202",question:`Una instalación de agua caliente sanitaria (ACS), con presión de trabajo de 4 bar a la temperatura de servicio ¿a
qué presión se probará?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"8 bar",incorrect_answers:["6 bar","7 bar","10 bar"]},{id:"203",question:"Las medidas preventivas especificas de las instalaciones interiores de agua de consumo humano deberá:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Mantener la temperatura del agua en el circuito de agua fría lo más baja posible procurando, donde las
condiciones climatológicas lo permitan, una temperatura inferior a 20ºC`,incorrect_answers:[`Mantener la temperatura del agua, en el circuito de agua caliente, por encima de 55ºC en el punto más
alejado del circuito, o en la tubería de retorno del acumulador`,"La instalación permitirá que el agua caliente alcance una temperatura de 65ºC","Las respuestas anteriores son todas incorrectas"]},{id:"204",question:`Según el R.D. 865/2003, por el que se establecen los criterios higiénico-sanitarios para la prevención y control de
legionelosis, un sistema de agua caliente sanitaria (ACS) con acumulación y circuito de retorno corresponde a
una instalación:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De mayor probabilidad de proliferación y dispersión de legionella",incorrect_answers:["De menor probabilidad de proliferación y dispersión de legionella","De gran eficiencia energética","Para pequeñas instalaciones industriales"]},{id:"205",question:`Para el mejor aprovechamiento de un depósito de acumulación de agua caliente sanitaria (ACS), y reducción de
riesgo de legionella, es mejor:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un depósito vertical",incorrect_answers:["Un depósito horizontal","Es indiferente","Un aljibe"]},{id:"206",question:"Un montante de agua caliente sanitaria (ACS), instalada por patinillo:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se debe aislar conforme al RITE",incorrect_answers:["Se debe aislar conforme al CTE","Es una elección de la dirección facultativa","Es una elección de la dirección facultativa, con conformidad de la propiedad"]},{id:"207",question:`Según el Real Decreto 865/2003 en su ANEXO 3 (Mantenimiento de instalaciones interiores de agua caliente
sanitaria y agua fría de consumo humano), en el caso de habitaciones o instalaciones no utilizadas, se abrirán
los grifos y duchas del agua caliente sanitaria, dejando correr el agua unos minutos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Semanalmente",incorrect_answers:["Diariamente","Mensualmente","Trimestralmente"]},{id:"208",question:`Según el Real Decreto 865/2003 en su ANEXO 3 (Mantenimiento de instalaciones interiores de agua caliente
sanitaria y agua fría de consumo humano), la purga del fondo de los acumuladores de agua caliente sanitaria se
realizará:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Semanalmente",incorrect_answers:["Diariamente","Mensualmente","Trimestralmente"]},{id:"209",question:`Según instrucción técnica complementaria MIE-AP-12, del Reglamento de Aparatos a Presión, en una instalación
de calefacción con agua caliente y radiadores para permitir el aumento de volumen al calentarse el agua de los
circuitos, se coloca:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un vaso de expansión",incorrect_answers:["Dilatadores","Purgadores","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"210",question:`Según el Real Decreto 865/2003 en su ANEXO 3 (Mantenimiento de instalaciones interiores de agua caliente
sanitaria y agua fría de consumo humano), apartado B Limpieza y desinfección, para el agua caliente sanitaria
se establece que:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se admite tanto la desinfección química con cloro, como térmica",incorrect_answers:["Solo se admite la desinfección química con cloro","Sólo se admite la desinfección térmica","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"211",question:"En lo relacionado con la contabilización de la energía térmica final suministrada:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Se instalará un contador que registre el aporte de energía solar y un sistema de medida que registre el
consumo total de la instalación térmica (combustible y energía eléctrica)`,incorrect_answers:[`Se instalará un contador que registre el aporte de energía solar a los efectos de poder verificar el programa
de gestión energética y las inspecciones periódicas de eficiencia energética`,`Únicamente se instalará un sistema de medida que registre el consumo total de la instalación térmica
(combustible y energía eléctrica)`,"Por tratarse de una instalación individual, no requiere contabilización de consumos"]},{id:"212",question:`Los contadores eléctricos son instrumentos concebidos para medir la energía eléctrica consumida en un circuito.
En función del tipo de energía que miden podrán ser de la siguientes categorías:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Contadores de energía activa, contadores de energía reactiva, contadores combinados",incorrect_answers:["Contadores electromecánicos, contadores estáticos (electrónicos)","Contadores monofásicos, contadores trifásicos","Contador de turbina"]},{id:"213",question:`Un contador de energía activa es un aparato destinado a medir toda energía activa consumida en una instalación.
El contador de energía activa se conecta:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Exactamente igual que un watímetro",incorrect_answers:["En derivación con la carga","El circuito volumétrico en serie","El circuito amperimétrico en derivación"]},{id:"214",question:"Los dispositivos de control de consumo de instalaciones con potencia útil nominal superior a 70kW:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Permitirá registrar las horas de funcionamiento",incorrect_answers:["Medirán el consumo de cada usuario","Regularan el consumo de cada usuario","Permitirá interrumpir el suministro desde el exterior de los locales"]},{id:"215",question:`Si la instalación tiene una potencia térmica nominal superior a 70 kW en régimen de refrigeración o calefacción,
¿que función desarrollara un sistema de contabilización de consumo?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Medir y registrar el consumo de combustible y energía eléctrica, de manera separada del consumo debido a
otros usos del resto del edificio`,incorrect_answers:["Regular el consumo de combustible y energía eléctrica de todo el edificio","Medir el consumo de combustible y energía eléctrica de todo el edificio","Regular y medir consumos, así como interrumpir los servicios desde el exterior de los locales"]},{id:"216",question:"¿Para qué se podrá emplear el dispositivo de medición instalado en una central térmica mayor de 70kW?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Para modular la producción de energía térmica, en función de la demanda",incorrect_answers:["Para modular la producción de consumo térmico, en función de la demanda","Para reducir el suministro del usuario","Para llevar un control del consumo"]},{id:"217",question:`La eficiencia energética de las instalaciones de calefacción, refrigeración y agua caliente sanitaria de un edificio
será medida por el Rendimiento Estacional Anual corregido (REAc), este dato se obtiene de`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La relación entre el Rendimiento Estacional Anual (REA) y el coeficiente de emisiones (Ke)",incorrect_answers:[`La relación entre la energía térmica útil enviada al edificio durante un año (Eu) y la energía suministrada a la
central térmica por cada uno de los tipos de energía utilizados (Es)`,"Los factores de emisión de CO2 de las distintas fuentes de energía suministrada","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"218",question:`En instalaciones térmicas de potencia superior a 70 kW, se tendrá que disponer de dispositivos para efectuar la
medición y registrar el consumo de combustible y energía eléctrica:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sí, siempre",incorrect_answers:["No, nunca","No, solo en instalaciones con una potencia inferior a 70 kW","Sí, siempre que hay más de 3 usuarios"]},{id:"219",question:`¿A partir de que potencia hay que contabilizar el consumo de energía de una central térmica de forma separada
del resto de instalaciones del edificio?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"70 kW",incorrect_answers:["1.000 kW","400 kW","5.000 kW"]},{id:"220",question:"En un fluido:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se produce una resistencia a la deformación (viscosidad)",incorrect_answers:["Nunca se produce deformación","Con el mismo caudal, a mayor sección, mayor velocidad","A medida que la velocidad aumenta, la presión aumenta"]},{id:"221",question:"El radio hidráulico es:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El cociente entre el área de la sección transversal y el perímetro mojado",incorrect_answers:["El radio interno de la tubería","El cociente entre el área de la sección transversal y el perímetro total","El radio externo de la tubería"]},{id:"222",question:"Las pérdidas de carga en una instalación disminuyen:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Al aumentarse el diámetro de la instalación",incorrect_answers:["Al incrementarse la longitud del conducto o instalación de forma lineal","Al incrementarse la velocidad del fluido o su caudal","Al incrementarse la rugosidad del conducto o la viscosidad del fluido"]},{id:"223",question:"En una instalación hidráulica, el golpe de ariete será mayor si:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El cierre de la válvula se produce rápidamente",incorrect_answers:["El cierre de la válvula se produce lentamente","La velocidad del agua es pequeña","No influye la forma de cerrar la válvula"]},{id:"224",question:"En conducciones por gravedad, la máxima sobrepresión ocurre:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En el punto final de la conducción",incorrect_answers:["En el punto inicial de la conducción","En un punto central de la conducción","Es igual en todo el recorrido"]},{id:"225",question:"Las válvulas de retención:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sólo permiten que el fluido vaya en una sola dirección",incorrect_answers:["Reducen las pérdidas de carga en las tuberías y bombas","Cortan el flujo del fluido","Impiden que pase mucho fluido regulando el caudal"]},{id:"226",question:`Atendiendo a su forma de trabajo, las bombas las podemos clasificar en Volumétricas y Dinámicas. ¿Cuál de las
siguientes es Dinámica?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Bomba Centrífuga",incorrect_answers:["Bomba de pistón","Bomba de tornillo","Bomba de engranaje"]},{id:"227",question:`Al seleccionar una bomba, ¿el caudal máximo y velocidad mínima del fluido en el sistema nos indica la potencia
de la bomba?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"No es cierto",incorrect_answers:["La Potencia no tiene que ver con esas variables","La potencia depende del voltaje de la instalación","Sí es cierto"]},{id:"228",question:`En una instalación hidráulica en funcionamiento vamos cerrando la válvula reguladora de caudal ¿Qué le ocurre
a la corriente de consumo del motor de la bomba?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Aumenta pues maneja más presión",incorrect_answers:["Disminuye pues maneja más caudal","Aumenta pues maneja más caudal","Disminuye pues maneja más presión"]},{id:"229",question:"¿Cuál es la unidad de caudal en el sistema internacional?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"m3/s",incorrect_answers:["Pascal","L/min","kg/s"]},{id:"230",question:"¿Cuál es la unidad de presión en el sistema internacional?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Pascal",incorrect_answers:["atmósfera","bar","m3/s"]},{id:"231",question:`¿Cuáles de estos elementos no forman parte de la unidad de tratamiento encargada de tratar el aire para
minimizar los daños en el resto del circuito de un compresor neumático?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Humidificador",incorrect_answers:["Filtro","Regulador de presión","Lubricador"]},{id:"232",question:"Un circuito de aire comprimido se llama circuito ...",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Neumático",incorrect_answers:["Hidráulico","Electrónico","Eléctrico"]},{id:"233",question:"La válvula limitadora de presión ...",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Impone una presión máxima al sistema",incorrect_answers:["Consigue una presión prácticamente uniforme","Regula la dirección del caudal","Impone una presión mínima al sistema"]},{id:"234",question:"¿Cuál de los siguientes apartados no es una ventaja de la Neumática?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El funcionamiento del sistema neumático es muy silencioso",incorrect_answers:["Es capaz de desarrollar grandes fuerzas","Es una tecnología muy segura","El sistema posibilita movimientos muy rápidos, precisos y de gran complejidad"]},{id:"235",question:"Un manómetro que indica cero indica ...",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La presión atmosférica a nivel del mar",incorrect_answers:["La presión absoluta","Una presión negativa","Nunca marca cero"]},{id:"236",question:"¿Cuál de estos compresores da un caudal de aire continuo?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tornillo",incorrect_answers:["Diafragma","Émbolo","Ninguno"]},{id:"237",question:"Los filtros de carbón activo :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Eliminan los restos de hidrocarburos (olores de aceite)",incorrect_answers:["Eliminan partículas contaminantes y gotitas de aceite","Eliminan humedad","No hacen nada de lo anterior"]},{id:"238",question:"Desde el punto de vista de climatización, se pueden distinguir 3 tipos de quirófanos:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tipo A, tipo B, tipo C",incorrect_answers:["Tipo 1, tipo 2, tipo 3","Complejidad menor, complejidad intermedia, complejidad alta","Cirugía ambulatoria, polivalentes, de Urgencia"]},{id:"239",question:"Según la Norma UNE 100173:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La toma de aire deberá estar a 2,5 m. de la cubierta o tejado y del terreno y a 10 m. de lugares donde
circulen vehículos`,incorrect_answers:[`La toma de aire deberá estar a 1 m. de la cubierta o tejado y del terreno y a 5 m. de lugares donde circulen
vehículos`,`La toma de aire deberá estar a 5 m. de la cubierta o tejado y del terreno y a 5 m. de lugares donde circulen
vehículos`,"Sólo exige 5m. de lugares donde circulen vehículos"]},{id:"240",question:`Según la norma UNE 100713:2005 en las salas de Reanimación de Quirófanos (recuperación postoperatoria), la
presión sonora máxima es:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"35 dB",incorrect_answers:["15 dB","40 dB","50 dB"]},{id:"241",question:`Según la Norma UNE 100713 Instalaciones de aire en hospitales ¿cuántos niveles de filtración debe tener los
locales de clase I?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"3",incorrect_answers:["1","2","4"]},{id:"242",question:`Para mantener la concentración de los gases de anestesia y desinfectantes dentro de un nivel ambiental
aceptable (< ó = 0,4 ppm) en los quirófanos, la norma UNE 100713 indica que se debe impulsar un caudal
mínimo de aire exterior de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1200 m3/h",incorrect_answers:["1000 m3/h","2000 m3/h","2400 m3/h"]},{id:"243",question:"En relación al alumbrado en quirófanos, ¿cuál de estas recomendaciones es falsa?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"No usar reactancia electrónicas para evitar parpadeos",incorrect_answers:[`Incrementar los niveles de iluminación ambiente en quirófano al orden de 750-1000 lux para reducir el
contraste con lámpara quirúrgica`,"Niveles de iluminación bajo para quirófanos de cirugía laparoscópica","Establecer en proyecto el rendimiento de color de las lámparas Ra de 90"]},{id:"244",question:`El REBT, e su instrucción ITC-BT-38 obliga a disponer de ¿un suministro especial complementario¿ para los
quirófanos y salas de intervención. ¿Cuál de estas características es errónea?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Debe entrar en funcionamiento de modo automático en un máximo de 1s",incorrect_answers:["Debe soportar la lámpara de quirófano o sala de intervención y equipos de asistencia vital","Debe tener autonomía mínima de 2 horas","Este suministro es independiente del suministro complementario obligado en ITC-BT-28"]},{id:"245",question:`Para minimizar el riesgo para las personas, ¿qué tipo de sistema de régimen de neutro se utiliza para la
alimentación de los equipos en quirófano?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"IT",incorrect_answers:["TT","TNC","TNS"]},{id:"246",question:`Según la ITC-BT-38, la impedancia entre el embarrado común de puesta a tierra de cada quirófano o sala de
intervención y las conexiones a masa, o los contactos de tierra de las bases de toma de corriente, no deberá
exceder de :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"0,2 ohmios",incorrect_answers:["0,5 ohmios","10 ohmios","16 ohmios"]},{id:"247",question:`En relación a los conductos que transportan el aire desde el climatizador hasta el quirófano, cual de las siguientes
frases no es correcta :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Se deben emplear conductos de fibra con aislamiento interior",incorrect_answers:["Los conductos deben tener un coeficiente de rugosidad inferior a 0,3 μm","Para garantizar su estanqueidad se sellarán todas las juntas del sistema de conductos",`Son preferibles por su mayor facilidad de limpieza y estanqueidad los conductos circulares a los
rectangulares`]},{id:"248",question:"Si quisieras esterilizar textil verde y blanco que sistema utilizarías :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Esterilización por vapor",incorrect_answers:["Esterilización por calor seco","Ciclo Flash","Ciclo para óxido etileno"]},{id:"249",question:`Si en zona quirúrgica queremos esterilizar un instrumental termorresistente sin empaquetar, ¿qué sistema
utilizaríamos?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ciclo Flash",incorrect_answers:["Esterilización por vapor","Esterilización por calor seco","Ciclo para óxido etileno"]},{id:"250",question:"Para material sanitario termosensible, ¿qué sistema de los de abajo utilizaríamos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ciclo para óxido etileno",incorrect_answers:["Esterilización por vapor","Esterilización por calor seco","Ciclo Flash"]},{id:"251",question:"La estufa de POUPINEL, ¿a cuál de estos sistemas pertenece?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Esterilización por calor seco",incorrect_answers:["Esterilización por vapor","Ciclo Flash","Ciclo para óxido etileno"]},{id:"252",question:"Cuál de estos tipos de esterilizadores por óxido de etileno no existe :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mezcla de Óxido etileno (10%) + gas Plasma (90%)",incorrect_answers:["Óxido Etileno puro 100 %","Óxido de etileno + hidroclorofluorocarbonado","Mezcla de Oxido etileno (10%) + CO2 (90%)"]},{id:"253",question:"¿Cuál de estos sistema es el de más larga duración?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ciclo para óxido etileno",incorrect_answers:["Esterilización por vapor","Esterilización por calor seco","Ciclo Flash"]},{id:"254",question:"¿Cuál de estos productos no necesitas esterilización?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Colonoscopios",incorrect_answers:["Agujas de redón","Artroscopios","Cánulas de traquetomía metálica o de plásticos termorresistentes"]},{id:"255",question:"¿En cuál de estos productos debes que utilizar el Óxido de etileno?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artroscopios",incorrect_answers:["Agujas de redón","Cánulas de traquetomía metálica o de plásticos termorresistentes","Colonoscopios"]},{id:"256",question:`En caso de usarse esterilización por óxido etileno, ¿qué dispositivo usaremos para evitar la contaminación
ambiental exterior?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un catalizador",incorrect_answers:["Un purgador termodinámico","Un filtro de carbón activo","Un filtro HEPA"]},{id:"257",question:"Cuándo se habla de la concentración de iones de hidrógeno, estamos hablando de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Alcalinidad",incorrect_answers:["pH","Dureza","Cloro"]},{id:"258",question:"Cuándo hablamos de turbidez del agua hacemos referencia a:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Una medida de la cantidad de luz dispersada por las partículas suspendidas en el agua",incorrect_answers:["Una medida que indica la acidez o la alcalinidad del agua","La capacidad del agua para conducir una corriente eléctrica a través de los iones disueltos",`Una característica microbiológica en donde la presencia de varios iones metálicos característicos como el
hierro y el manganeso afecta el color`]},{id:"259",question:`El paso de un fluido a través de un medio poroso que retiene la materia que se encuentra en suspensión se
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Filtración",incorrect_answers:["Cloración","Ósmosis Inversa","Sedimentación"]},{id:"260",question:"¿Cuál es el caudal instantáneo mínimo de un inodoro con cisterna?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"0,10 dm3/s",incorrect_answers:["0,20 dm3/s","0,30 dm3/s","1,25 dm3/s"]},{id:"261",question:"¿Cuál es el caudal instantáneo mínimo de un inodoro con fluxor?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1,25 dm3/s",incorrect_answers:["0,10 dm3/s","0,20 dm3/s","0,30 dm3/s"]},{id:"262",question:"En los puntos de consumo de las habitaciones de pacientes la presión mínima para el grifo del lavabo debe ser:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"100 kPa",incorrect_answers:["150 kPa","300 kPa","500 kPa"]},{id:"263",question:`En los puntos de consumo de las habitaciones de pacientes la presión mínima para el inodoro con fluxor debe
ser:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"150 kPa",incorrect_answers:["100 kPa","300 kPa","500 kPa"]},{id:"264",question:"La presión en cualquier punto de consumo de agua dentro del Hospital no debe superar:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"500 kPa",incorrect_answers:["150 kPa","300 kPa","700 kPa"]},{id:"265",question:`En cuál de estos puntos no hace falta disponer de sistemas antirretorno para evitar la inversión del sentido del
flujo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Al final de las ascendentes",incorrect_answers:["Después de los contadores","En la base de las ascendentes","Antes del equipo de tratamiento de agua"]},{id:"266",question:"¿Qué sales minerales constituyen la dureza del agua?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sales de calcio y magnesio",incorrect_answers:["Sales de calcio y flúor","Sales de hierro y aluminio","Sales de hierro y manganeso"]},{id:"267",question:`Dentro de las revisiones de la instalación de agua caliente sanitaria en un hospital, ¿cuál será la frecuencia de
purgar la válvula de drenaje en depósitos acumuladores por el personal Técnico del Servicio de Mantenimiento?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Semanal",incorrect_answers:["Diaria","Mensual","Trimestral"]},{id:"268",question:"De estos enunciados uno no es totalmente cierto. Indica el incorrecto :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Mensualmente se abrirán los grifos y duchas de habitaciones o instalaciones con poco uso o no utilizadas,
dejando correr el agua unos minutos. Al final del año se habrá comprobado todos los puntos finales de la
instalación`,incorrect_answers:[`La revisión, la limpieza y desinfección de toda la instalación se efectuará al menos una vez al año, sin
superar los 12 meses entre una desinfección y la siguiente`,`La revisión de los puntos terminales (grifos y duchas), se deberá realizar mensualmente (muestra rotatoria),
y al menos una vez al año en todos los puntos terminales de la instalación`,"Una desinfección no será efectiva si no va acompañada de una limpieza exhaustiva previa"]},{id:"269",question:`¿Qué nivel mínimo de cloro combinado residual debe existir en cualquier punto terminal de la instalación de agua
fría en un hospital?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"0,2 mg/L",incorrect_answers:["0,1 mg/L","1 mg/L","2 mg/L"]},{id:"270",question:`Para eliminar el cloro del agua que suministramos a una planta de ósmosis inversa con el fin de no perjudicar a
las membranas usamos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un filtro de carbón activo",incorrect_answers:["Un catalizador","Un filtro HEPA","Adicción de sales de calcio"]},{id:"271",question:`Aunque es preferible no acumular el agua tratada para diálisis después de pasar la ósmosis inversa, en algunos
casos puede ser necesario. ¿Qué tratamiento debemos dar a continuación para incorporar una solución
adicional?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Se instalará sistema de desinfección mediante radiación ultravioleta seguido de un filtro absoluto de 0,2
micras`,incorrect_answers:["Se instalará una estación de cloración automática","Se instalará una bomba dosificadora de polifosfatos","Se instalará un filtro desarenador"]},{id:"272",question:`En relación a las membranas de ósmosis inversa, básicamente existen 2 tipos: membranas de acetato de
celulosa y membranas de poliamida. ¿Cuál de las siguientes características no es cierta?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El acetato de celulosa no resiste el cloro. La poliamida sí lo resiste hasta una concentración de 1 mg/L",incorrect_answers:["La poliamida puede trabajar en un intervalo de pH más amplio que el acetato de celulosa","La poliamida es químicamente más resistente que el acetato de celulosa","El acetato de celulosa es degradable por bacterias y la poliamida no"]},{id:"273",question:"¿Con la protección catódica de las instalaciones de agua que conseguimos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Prevención de procesos de corrosión",incorrect_answers:["Filtración de protección","Prevención de incrustaciones calcáreas","Control del pH"]},{id:"274",question:`Al menos una vez al año, los elementos desmontables, como grifos y duchas, se limpiarán a fondo con los
medios adecuados que permitan la eliminación de incrustaciones y adherencias. Se sumergirán en una solución
que contenga ...`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"20 mg/l de cloro residual libre, durante 30 minutos, aclarando posteriormente con abundante agua fría",incorrect_answers:["10 mg/l de cloro residual libre, durante 15 minutos, aclarando posteriormente con abundante agua fría","20 mg/l de cloro residual libre, durante 15 minutos, aclarando posteriormente con abundante agua fría","20 mg/l de cloro residual libre, durante 60 minutos, aclarando posteriormente con abundante agua fría"]},{id:"275",question:"¿Cuál de los siguientes oxidantes es el más utilizado en el tratamiento del agua?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cloro",incorrect_answers:["Dióxido de cloro","Cloraminas","Ozono"]},{id:"276",question:"¿Cuál de los siguientes oxidantes es el que tiene un poder desinfectante mayor en el tratamiento del agua?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ozono",incorrect_answers:["Cloro","Dióxido de cloro","Cloraminas"]},{id:"277",question:`Atendiendo al servicio que presta y al modelo de gestión que posee cuál de las siguientes respuestas define a la
lavandería institucional :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Aquella que satisface únicamente las necesidades de su centro, y su explotación depende del propio centro
sanitario al que está adscrita`,incorrect_answers:[`Aquella que trabaja para varios centros hospitalarios y su explotación depende del propio centro sanitario al
que está adscrita`,"Aquella que trabaja para varios centros hospitalarios y posee gestión propia como centro de gasto",`Aquella que pertenece al sector privado trabajando para varios clientes y donde se procesa indistintamente
ropa hospitalaria y ropa hotelera`]},{id:"278",question:"¿Cuál de las siguientes es una ventaja de las lavanderías institucionales respecto a la centralizadas?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mayor agilidad para responder a las demandas puntuales de los hospitales",incorrect_answers:["Mayor calidad y garantía higiénico-sanitaria","Superior control de proceso en todas sus fases","Menor coste del Servicio"]},{id:"279",question:`Cuando se trata de ropa hospitalaria, toda ella potencialmente contaminada, deben emplearse programas de
lavado que aseguren una eficaz desinfección de toda la ropa. A este respecto, la ropa debe sufrir un proceso de
desinfección térmica de ...`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"15 minutos de duración a una temperatura de 90ºC",incorrect_answers:["10 minutos de duración a una temperatura de 80ºC","15 minutos de duración a una temperatura de 80ºC","10 minutos de duración a una temperatura de 90ºC"]},{id:"280",question:`Según la guía de Organización de ropa y lavandería en Centros Sanitarios del Insalud, ¿cuál de las siguientes
máquinas, puede estar, pero no es imprescindible en la zona de planchado de una lavandería Hospitalaria?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Máquina especial de planchado de cuellos, mangas y puños",incorrect_answers:["Calandra para el secado total y planchado de ropa lisa","Máquina para el plegado de felpas","Túnel de secado y planchado para ropa de forma de poliester-algodón"]},{id:"281",question:`En cuanto a las temperaturas de planchado, fundamentalmente en lo referente a ropa de cama, por tratarse de
ropa hospitalaria, toda ella potencialmente contaminada, deberá emplearse una temperatura de planchado de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"180º C",incorrect_answers:["100º C","120º C","150º C"]},{id:"282",question:`En la instalación de vapor de una lavandería industrial, para poder recuperar y reutilizar el condensado que se
produce, primero hay que extraerlo del sistema de vapor, para ello se usan :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Purgadores",incorrect_answers:["Válvulas de descarga térmica","Válvulas termodinámicas","Válvulas antirretorno"]},{id:"283",question:"En una lavandería Industrial, indica el proceso que más consume ordenado de mayor a menor :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Planchado, Secado, Tracción y centrifugado, ACS lavado",incorrect_answers:["ACS lavado, Secado, Tracción y centrifugado, Planchado","Secado, Planchado, Tracción y centrifugado, ACS lavado","Secado, Planchado, ACS lavado, Tracción y centrifugado"]},{id:"284",question:`Para evitar los problemas del uso de la lejía como blanqueante, en las lavanderías hospitalarias se está
sustituyendo por el uso de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Agua oxigenada",incorrect_answers:["Hipoclorito","Ozono","Alcohol etílico"]},{id:"285",question:`¿Cuál es la vida media de una sábana hospitalaria (número de lavados que puede soportar hasta perder sus
características físicas en un grado que lo hagan inservible) teniendo en cuenta que es de algodón 100% y que se
trata de lavados específicos, es decir, enérgicos y a alta temperatura?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"175",incorrect_answers:["25","75","125"]},{id:"286",question:`Según la guía de Organización de ropa y lavandería en Centros Sanitarios del Insalud, en una lavandería
hospitalaria, ¿cuántas renovaciones de aire hora se aconseja y qué presión deberá haber en sus zonas de limpio
y sucio?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`En los locales dedicados a lavandería debe de garantizarse 30 renovaciones por hora y la zona limpia estará
a una presión superior que la sucia, en 10 kg/m2 a la de la zona contaminada`,incorrect_answers:[`En los locales dedicados a lavandería debe de garantizarse 35 renovaciones por hora y la zona limpia estará
a una presión superior que la sucia, en 10 kg/m2 a la de la zona contaminada`,`En los locales dedicados a lavandería debe de garantizarse 20 renovaciones por hora y la zona limpia estará
a una presión superior que la sucia, en 20 kg/m2 a la de la zona contaminada`,`En los locales dedicados a lavandería debe de garantizarse 15 renovaciones por hora y la zona limpia estará
a una presión superior que la sucia, en 20 kg/m2 a la de la zona contaminada`]},{id:"287",question:`En un servicio de cocina de un hospital, existen diferentes sistemas de producción. ¿Cuál de los siguientes no es
una variante de cadena fría?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cadena fría solidificada",incorrect_answers:["Cadena fría refrigerada","Cadena fría congelada","Cocina al vacío"]},{id:"288",question:"¿Cuál es el orden correcto en la distribución de las áreas del Servicio de Cocina de un hospital?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Recepción, almacenamiento, preparación, cocción, emplatado, distribución, lavado y tratamiento de
desperdicios`,incorrect_answers:[`Recepción, preparación, cocción, almacenamiento, lavado, distribución, emplatado y tratamiento de
desperdicios`,`Lavado, distribución, preparación, almacenamiento, recepción, cocción, emplatado y tratamiento de
desperdicios`,`Recepción, preparación, cocción, almacenamiento, emplatado, lavado, distribución y tratamiento de
desperdicios`]},{id:"289",question:"¿Cuál es la función de un abatidor de temperatura?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Bajar rápidamente la temperatura de cualquier alimento",incorrect_answers:["Aumentar rápidamente la temperatura de un producto hasta 70ºC en el centro","Conservar los alimentos","Descongelar los alimentos"]},{id:"290",question:"¿Qué función tienen los carros Isotérmicos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ralentizar el cambio de temperatura de los alimentos",incorrect_answers:["Conservar los alimentos en refrigeración","Calentar los alimentos precocinados","Regenerar los alimentos"]},{id:"291",question:`En la cadena fría refrigerada, una vez cocinados los alimentos, se someten a un descenso rápido de temperatura
y en menos de 2 horas deben quedar a ...`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"10º C",incorrect_answers:["-10º C","3º C","0º C"]},{id:"292",question:"¿Cuál es la temperatura de conservación de un alimento congelado o ultracongelado?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"-18º C",incorrect_answers:["-22º C","0º C","5º C"]},{id:"293",question:"Las uniones de paramentos verticales y horizontales dentro del servicio de Cocina, deberán:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ser redondeados",incorrect_answers:["Estar recubiertos con perfiles metálicos","Estar recubiertos con perfiles de PVC","Se pintarán al menos dos veces al año"]},{id:"294",question:`Las aberturas y ventanas o huecos practicables para la ventilación de los locales de una cocina hospitalaria,
deberán estar dotados de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Rejillas de malla adecuadas para evitar el paso de insectos",incorrect_answers:["Un sistema de cierre para impedir su manipulación","Cristales opacos para evitar que la luz natural estropee los alimentos","Rejas homologadas por la ley de prevención de riesgos laborales"]},{id:"295",question:`¿Cuál es el tipo de mantenimiento con el cual podemos evitar paradas técnicas no deseadas en una cocina
hospitalaria?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mantenimiento preventivo",incorrect_answers:["Mantenimiento correctivo","Mantenimiento técnico - legal","Mantenimiento externo"]},{id:"296",question:"El proceso de regeneración de los alimentos dentro de la cadena fría debe efectuarse:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En menos de 60 minutos ya alcanzar una temperatura de 65ºC",incorrect_answers:["En menos de 30 minutos ya alcanzar una temperatura de 50ºC","En menos de 60 minutos ya alcanzar una temperatura de 50ºC","En menos de 30 minutos ya alcanzar una temperatura de 65ºC"]},{id:"297",question:`En los Hospitales se les toman muestras sanguíneas a los pacientes internados y realizan los envíos a través de
tubos neumáticos. ¿Cuál crees que será el recorrido?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Control de Planta - Laboratorio",incorrect_answers:["Quirófano - Lavandería","Farmacia - Laboratorio","No se envían líquidos a través de tubos neumáticos"]},{id:"298",question:`En una instalación de tubo neumático de documentación y muestras, ¿cuál de las siguientes afirmaciones no es
cierta?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El sistema consiste en un conjunto de estaciones de envío y recepción, unidas entre sí mediante un tubo
calibrado de aproximadamente 150 mm de diámetro y una central de vacío o impulsión que genera una
fuerza de soplado que hace mover unos cartuchos entre las estaciones`,incorrect_answers:[`La unidad central es una computadora con una pantalla conectada permanentemente con las estaciones y
con los elementos de control de esta. Dispone de un software que gestiona las funciones de organización y
control del sistema`,`Es la unidad de aspiración y soplado de forma controlada que se encarga de impulsar los cartuchos entre
estaciones por la red de tuberías. Se encuentra situada en un extremo de la instalación. La instalación
puede estar configurada con uno o varios grupos compresores`,`Las estaciones son automáticas y microprocesadas, y se comunican todas con todas a través de un bus de
información. El número de estaciones máximo que pueden llegar a comunicarse es mil de forma estándar`]},{id:"299",question:`En una instalación de tubo neumático de documentación y muestras, ¿cuál de las siguientes afirmaciones no es
cierta?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El envío de los cartuchos y la unión entre estaciones se realiza a través de un tubo de PVC de 150 mm
calibrado como medida estándar. Las curvas tienen radios que oscilan entre 650 y 800 mm`,incorrect_answers:[`Las instalaciones de tubo neumático pueden o no tener un recorrido en serie o tener bifurcaciones. El
recorrido en serie implica que existe una sola línea con diferentes paradas`,`Las bifurcaciones actúan con un brazo giratorio interno motorizado de 24 V, que posiciona la vía de salida
hacia el recorrido que ha de tener la cápsula`,`Los cartuchos son cilindros de diámetro en los extremos que encaja en el hueco de la tubería de PVC. El
diámetro interior oscila entre 75 y 85 mm, dependiendo del material que se va a transportar`]},{id:"300",question:"En una instalación de tubo neumático de ropa o residuos, ¿cuál de las siguientes afirmaciones no es cierta?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El envío de las bolsas se realiza a través de un tubo de acero inoxidable o galvanizado de 200 mm de
diámetro. En algunos casos se pueden encontrar de PVC`,incorrect_answers:[`El colector de descarga es el elemento de recogida de la bolsa y salida de la instalación. El colector de
descarga suele estar ubicado en la lavandería si hablamos de ropa o en el almacén de residuos si se trata
de residuos`,`Las compuertas son elementos utilizados para direccionar la succión al tramo donde se ha hecho la petición
de envío`,`Funcionan con paquetes o bolsas de entre 7 y 8 kg, que recorren las tuberías a una velocidad de entre 15 y
25 m/s`]},{id:"301",question:`Los sistemas AGV son vehículos de guiado automático (del inglés Automatic Guided Vehicle) que se utilizan para
el transporte interno de mercancías y materiales dentro del Hospital. ¿Cuál de estos no es un vehículo AGV?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Vehículo AGV con Inteligencia artificial",incorrect_answers:["Vehículo AGV filoguiado","Vehículo AGV optoguiado","Vehículo AGV con guiado láser"]},{id:"302",question:"La medida mínima de la planta de la cabina de un ascensor del hospital para pacientes encamados es:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1,20 m x 2,10 m",incorrect_answers:["0,90 m x 2,10 m","1,20 m x 1,20 m","1,20 m x 1,50 m"]},{id:"303",question:"La carga mínima que debe soportar un ascensor de un hospital con más de 500 camas es de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1050 kilos",incorrect_answers:["750 kilos","1000 kilos","1500 kilos"]},{id:"304",question:`La velocidad a la que han de realizar su recorrido los ascensores de los hospitales debe ser tal que permita
realizar su recorrido en menos de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"60 segundos",incorrect_answers:["30 segundos","45 segundos","120 segundos"]},{id:"305",question:`En caso de fallo eléctrico el ascensor del Hospital debe seguir funcionando desde una fuente propia de energía
durante al menos`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1 hora",incorrect_answers:["10 minutos (para poder evacuar a los que estén dentro)","30 minutos","2 horas"]},{id:"306",question:`En los rellanos de planta, la altura máxima entre el nivel más alto del acabado del suelo y la línea central del
botón más alto es de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1100 mm",incorrect_answers:["800 mm","1000 mm","1200 mm"]},{id:"307",question:"¿Cuál de los siguientes combustibles no es un combustible líquido?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Metano",incorrect_answers:["Gasóleo","Queroseno","Metanol"]},{id:"308",question:`Las instalaciones de almacenamiento de gases licuados del petróleo (GLP) en depósitos fijos, que alimenten a
redes de distribución, deben someterse a revisión periódica con una periodicidad de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"2 años",incorrect_answers:["1 año","5 años","Coincidiendo con la revisión periódica de la instalación receptora"]},{id:"309",question:`Según el Reglamento de almacenamiento de productos químicos, se procederá a la revisión periódica de las
instalaciones de almacenamiento de líquidos inflamables y combustibles en recipientes fijos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada año",incorrect_answers:["Cada tres meses","Cada seis meses","Cada dos años"]},{id:"310",question:`Según la ITC MIE APQ-1 del Real Decreto 656/:2017, por el que se aprueba el Reglamento de almacenamiento
de productos químicos, un producto cuya presión absoluta de vapor a 15º C sea superior a 1 bar y se almacena
licuado a una temperatura inferior a 0º C?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Subclase A1",incorrect_answers:["Subclase A2","Subclase B1","Subclase B2"]},{id:"311",question:`Según la ITC MIE APQ-1 del Real Decreto 656/:2017, en el artículo 8, Tipos de recipientes, ¿cuál de los
siguientes recipientes para almacenamiento de líquidos inflamables o combustibles en recipientes fijos, no se
nombra?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tanques a alta presión",incorrect_answers:["Tanques atmosféricos","Tanques a baja presión","Recipientes a presión"]},{id:"312",question:`Según la ITC ICG 07, Instalaciones receptoras de combustibles gaseosos, ¿a partir de que potencia útil, la
ejecución de las acometidas interiores necesitan proyecto?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cuando sea superior a 2000 kW",incorrect_answers:["Cuando sea superior a 70 kW","Cuando sea superior a 500 kW","Cuando sea superior a 1000 kW"]},{id:"313",question:`En las Instalaciones receptoras de combustibles gaseosos no alimentadas desde redes de distribución, ¿cada
cuanto tiempo se debe hacer una revisión periódica?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada 5 años",incorrect_answers:["Anualmente","Cada 2 años","Cada 3 años"]},{id:"314",question:`Según la instrucción técnica complementaria MI-IP 03, el caudal mínimo de llenado de un depósito con capacidad
de almacenamiento superior a 50 metros cúbicos es ¿`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"40 metros cúbicos por hora",incorrect_answers:["10 metros cúbicos por hora","20 metros cúbicos por hora","30 metros cúbicos por hora"]},{id:"315",question:"Según la instrucción técnica complementaria MI-IP 03, ¿cuál es la definición de líquido combustible?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Es un líquido con un punto de inflamación igual o superior a 38º C",incorrect_answers:["Es un líquido con un punto de inflamación inferior a 38º C","Es un líquido con un punto de inflamación igual o inferior a 38º C","Es un líquido con un punto de inflamación superior a 38º C"]},{id:"316",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta en relación a la viscosidad del agua, gasolina y diesel?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"agua 980 kg/m³, gasolina 720 kg/m³, diesel 840 kg/m³",incorrect_answers:["agua 720 kg/m³, gasolina 840 kg/m³, diesel 980 kg/m³","agua 840 kg/m³, gasolina 720 kg/m³, diesel 980 kg/m³","agua 980 kg/m³, gasolina 840 kg/m³, diesel 720 kg/m³"]},{id:"317",question:`Si queremos almacenar y congelar tejidos, células y sangre a temperaturas criogénicas para evitar la oxidación
de las muestras, ¿qué gas medicinal usamos?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Nitrógeno",incorrect_answers:["Dióxido de carbono","Óxido nitroso","Helio"]},{id:"318",question:"¿Qué gas se utiliza en estado líquido para sistema de refrigeración de tomógrafos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Helio",incorrect_answers:["Nitrógeno","Dióxido de carbono","Óxido nitroso"]},{id:"319",question:`¿Qué gas medicinal se utiliza para insuflar en cirugías menos invasivas como laparoscopia, artroscopia y
endoscopia?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Dióxido de carbono",incorrect_answers:["Nitrógeno","Óxido nitroso","Helio"]},{id:"320",question:`Según la instrucción técnica complementaria ITC EP-4, ¿qué categoría le corresponde a nuestro depósito de
nitrógeno de 10.000 litros, atendiendo a la peligrosidad y características del gas?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Grupo 2",incorrect_answers:["Grupo 1.1","Grupo 1.2","Grupo 3"]},{id:"321",question:`Según la instrucción técnica complementaria ITC EP-4, ¿qué categoría le corresponde a nuestro depósito de
Oxigeno de 20.000 litros, atendiendo a la peligrosidad y características del gas contenido?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Grupo 1.2",incorrect_answers:["Grupo 1.1","Grupo 2","Grupo 2.1"]},{id:"322",question:`Atendiendo a lo indicado en la instrucción técnica complementaria ITC EP-6, recipientes a presión transportables,
¿qué tipo de acoplamiento tienen las botellas de oxígeno según lo indicado en el anexo I?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tipo F",incorrect_answers:["Tipo B","Tipo C","Tipo E"]},{id:"323",question:`Atendiendo a lo indicado en la instrucción técnica complementaria ITC EP-6, recipientes a presión transportables,
¿qué tipo de acoplamiento tienen las botellas de protóxido de nitrógeno según lo indicado en el anexo I?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tipo U",incorrect_answers:["Tipo C","Tipo E","Tipo F"]},{id:"324",question:`Según la normativa vigente, ¿qué color queda recogido en la parte superior de la botella (ojiva) si contiene
oxígeno?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Blanco",incorrect_answers:["Negro","Rojo","Azul"]},{id:"325",question:`Según la normativa vigente, ¿qué color queda recogido en la parte superior de la botella (ojiva) si contiene
nitrógeno?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Negro",incorrect_answers:["Blanco","Rojo","Azul"]},{id:"326",question:"¿De qué color identificamos las tuberías de cobre de la instalación de vacío que discurren por un hospital?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Amarillo",incorrect_answers:["Blanco","Azul","Gris"]},{id:"327",question:`Según el CTE en su documento Básico HS 5 Evacuación de aguas, establece que la pendiente para colectores
enterrados:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Será como mínimo de 2 %",incorrect_answers:["Será como máximo de 2%","Será como mínimo del 5 %","Será como máximo del 5%"]},{id:"328",question:`Según el CTE en su documento Básico HS 5 Evacuación de aguas, establece que para los colectores
enterrados, se dispondrán registros de tal manera que los tramos entre los contiguos no superen:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los 15 m",incorrect_answers:["Los 10 m","Los 20 m","Los 5 m"]},{id:"329",question:`Según el CTE en su documento Básico HS 5 Evacuación de aguas, establece que para las redes de pequeña
evacuación la distancia entre el bote sifónico a la bajante no debe ser mayor:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De 2 m",incorrect_answers:["De 2,50 m","De 3 m","De 4 m"]},{id:"330",question:"¿Qué proceso se lleva a cabo en los digestores anaerobios de una estación depuradora de aguas residuales?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Descomposición de la materia orgánica por microorganismos en ausencia de oxígeno",incorrect_answers:["Oxidación de los compuestos orgánicos por microorganismos aerobios","Separación de los sólidos suspendidos mediante filtración","Desinfección del agua residual con luz ultravioleta"]},{id:"331",question:`¿Cuál es la función de la fase de estabilización en la línea de fangos de una estación depuradora de aguas
residuales?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La destrucción y/o transformación de la materia orgánica presente en el fango y responsable de su
fermentación`,incorrect_answers:["Controlar el pH del agua residual","Eliminar los metales pesados presentes en el agua residual","Separar los sedimentos del agua"]},{id:"332",question:`¿Cuál es la función de la fase de espesado en la línea de fangos de una estación depuradora de aguas
residuales?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La reducción del volumen de los fangos mediante su concentración por eliminación parcial del agua que
contienen`,incorrect_answers:[`La destrucción y/o transformación de la materia orgánica presente en el fango y responsable de su
fermentación`,"La eliminación de la mayor cantidad de agua posible del fango mediante el empleo de medios físicos","Eliminar los olores desagradables de los lodos"]},{id:"333",question:`¿Cuál es la función principal de la fase del secado térmico en la línea de fangos de una estación depuradora de
aguas residuales?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Aportar la energía térmica necesaria para eliminar el agua hasta el límite para el que se haya diseñado
(normalmente alrededor del 90% de sequedad en el fango)`,incorrect_answers:["Airear los lodos para promover la oxidación","Descomponer la materia orgánica por calentamiento","Eliminar los olores desagradables de los lodos"]},{id:"334",question:"¿Que indica el parámetro DBO en una estación depuradora de aguas residuales?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La cantidad de oxígeno disuelto que se requiere durante un tiempo determinado para la degradación
biológica de las sustancias orgánicas contenidas en el agua residual`,incorrect_answers:["La cantidad de lodos que contiene las aguas residuales","El pH que contiene las aguas residuales","La cantidad de grasas que contiene las aguas residuales"]},{id:"335",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 29/2002, de 25 de marzo, por el que se regula el funcionamiento de las
instalaciones denominadas Puntos Limpios, la superficie y equipamiento del punto limpio es proporcional al
número de habitantes por centro de recogida, ¿Cuál es el número de habitantes por centro de recogida para un
punto limpio tipo B?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De 30.000 a 50.000 habitantes por centro de recogida",incorrect_answers:["De 3.000 a 5.000 habitantes por centro de recogida","De 5.000 a 10.000 habitantes por centro de recogida","Hasta 100.000 habitantes por centro de recogida"]},{id:"336",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
se entiende por residuo sanitario:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Cualquier sustancia u objeto, generado como consecuencia de las actividades sanitarias, del cual su
productor o poseedor quiera o deba desprenderse`,incorrect_answers:["Los residuos generados por la industria farmacéutica","Residuos generados solo en Hospitales","Los residuos generados por los pacientes"]},{id:"337",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
los residuos citotóxicos se clasifican en el grupo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Grupo IV. Residuos sanitarios especiales",incorrect_answers:["Grupo I. Residuos asimilables a urbanos","Grupo II. Residuos sanitarios no específicos","Grupo III. Residuos sanitarios específicos o de biorriesgo"]},{id:"338",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
indique la respuesta correcta respecto al envasado y etiquetado de los residuos citotóxicos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Se recogerán en recipientes rígidos o semirrígidos de color rojo y de un solo uso, resistentes a los agentes
químicos y a los materiales y objetos perforantes, dispondrán de cierre hermético especial y serán
adecuados a la gestión y tratamiento final a los que vayan a ser sometidos. Serán de polietileno, poliestireno
o polipropileno de forma que puedan permitir su incineración completa`,incorrect_answers:[`Se recogerán en recipientes de color negro. Su gestión se realizará de acuerdo con la normativa municipal
sobre residuos urbanos y, en su caso, con las normas internas de cada centro`,`Se recogerán en recipientes de color verde, que cumplan las siguientes condiciones: serán opacos,
impermeables y resistentes a la humedad, con galga mínima de 300 en el caso de las bolsas, con
resistencia adecuada a la carga estática y a la rotura`,"Se recogerán en cualquier recipiente que sea resistente y tenga cierre hermético"]},{id:"339",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
los residuos de fluidos corporales, sangre y hemoderivados en forma líquida se clasifican en el grupo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Grupo III. Residuos sanitarios específicos o de biorriesgo",incorrect_answers:["Grupo I. Residuos asimilables a urbanos","Grupo II. Residuos sanitarios no específicos","Grupo IV. Residuos sanitarios especiales"]},{id:"340",question:"Según la clasificación de residuo peligroso, el residuo con las siglas H7 corresponde a:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cancerígeno",incorrect_answers:["Irritante","Nocivo","Tóxico"]},{id:"341",question:"Según la clasificación de residuo peligroso, el residuo con las siglas H3-B corresponde a:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Inflamable",incorrect_answers:["Irritante","Explosivo","Tóxico"]},{id:"342",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
indique la afirmación correcta respecto al envasado y etiquetado de los residuos sanitarios del grupo II, no
específicos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Se recogerán en recipientes de color verde, que cumplan las siguientes condiciones: serán opacos,
impermeables y resistentes a la humedad, con galga mínima de 300 en el caso de las bolsas, con
resistencia adecuada a la carga estática y a la rotura`,incorrect_answers:[`Se recogerán en recipientes de color negro. Su gestión se realizará de acuerdo con la normativa municipal
sobre residuos urbanos y, en su caso, con las normas internas de cada centro`,`Se recogerán en recipientes rígidos o semirrígidos de color rojo y de un solo uso, resistentes a los agentes
químicos y a los materiales y objetos perforantes, dispondrán de cierre hermético especial y serán
adecuados a la gestión y tratamiento final a los que vayan a ser sometidos. Serán de polietileno, poliestireno
o polipropileno de forma que puedan permitir su incineración completa`,"Se recogerán en cualquier recipiente que sea resistente y tenga cierre hermético"]},{id:"343",question:`Según lo dispuesto en el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios,
indique la afirmación correcta respecto al tratamiento y eliminación de los residuos citotóxicos del Grupo IV:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Deberán ser tratados mediante neutralización química o incineración en las condiciones que se estipulan en
la normativa especifica en vigor o sometidos a otro tipo de tratamiento, que garantice su correcta
eliminación, previa autorización del organismo competente`,incorrect_answers:["Deberán ser reciclados siempre que se pueda, previa autorización del organismo competente","Deberán ser obligatoriamente esterilizados para su correcta eliminación","No requieren de ningún tratamiento para su eliminación"]},{id:"344",question:"¿Qué tecnología permite la comunicación en una red de telefonía móvil?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"GSM ( Global System for Mobile Communications)",incorrect_answers:["Bluetooth","Wi-Fi","Ethernet"]},{id:"345",question:"¿Cuál es la norma de referencia que se aplica a los sistemas de comunicación llamada paciente-enfermera?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"DIN VDE 0834",incorrect_answers:["DIN VDE 0800","DIN VDE 0830","DIN VDE 0840"]},{id:"346",question:"¿Cuál es la principal ventaja de utilizar cable de pares trenzados en el cableado estructurado?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Reducir la interferencia electromagnética con respecto a los pares cercanos que se encuentran a su
alrededor`,incorrect_answers:["Que el cable sea más flexible","Facilitar la construcción del cable","Facilitar la conexión a los terminales"]},{id:"347",question:"¿Cuál es la principal ventaja de utilizar cables apantallados (STP) en lugar de cables sin apantallar (UTP)?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Mayor resistencia a la interferencia electromagnética",incorrect_answers:["Mayor capacidad de transmisión de datos","Mayor facilidad para la conexión a los terminales","Mayor longitud máxima de cable permitida"]},{id:"348",question:`¿Cuál es distancia máxima permitida para un cable horizontal en un sistema de cableado estructurado incluyendo
el latiguillo?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"100 m",incorrect_answers:["50 m","150 m","200 m"]},{id:"349",question:"¿Cuál es el plazo máximo para suprimir las imágenes grabadas con fines de videovigilancia?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`En el plazo máximo de un mes desde su captación, salvo cuando hubieran de ser conservados para
acreditar la comisión de actos que atenten contra la integridad de personas, bienes o instalaciones`,incorrect_answers:["En el plazo máximo de 3 meses desde su captación","En el plazo máximo de 6 meses desde su captación","No es necesario suprimirlas"]},{id:"350",question:"¿Cuándo es obligatorio la instalación de megafonía en hospitales?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En todo caso",incorrect_answers:["Si la ocupación excede de 300 personas","Si la ocupación excede de 500 personas","Si la superficie construida excede de 1000 m2"]},{id:"351",question:"¿Cuál es la norma de referencia que debe cumplir la megafonía en hospitales y locales de pública concurrencia?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"UNE-EN 54",incorrect_answers:["UNE-EN 52","UNE-EN-56","No tiene ninguna norma de referencia"]},{id:"352",question:"¿Qué tipo de comunicación utiliza las emisoras portátiles del tipo transmisor-receptor (Walkie-Talkie)?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Ondas de radio",incorrect_answers:["Infrarrojo","NFC","Bluetooth"]},{id:"353",question:`¿Cuál es la función principal de un regulador de carga MPPT (Maximun Power Point Tracking) en un sistema
fotovoltaico?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Controlar y regular la cantidad de energía eléctrica que se suministra a las baterías",incorrect_answers:["Convertir la corriente continua en corriente alterna","Optimizar la orientación de los paneles solares para mayor eficacia","Controlar la energía que se suministra a una vivienda"]},{id:"354",question:"¿Cuál es el principal uso del propilenglicol en las instalaciones de energía solar térmica ?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Anticongelante",incorrect_answers:["Aislante","Anticalcáreo","Aumento de la eficiencia térmica"]},{id:"355",question:"¿Qué es la constante solar en un sistema de energía solar?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Es la radiación sobre una superficie perpendicular a los rayos solares y situada fuera de la atmósfera
terrestre`,incorrect_answers:["La cantidad de energía solar que llega a la Tierra en un año","La velocidad de la luz emitida por el sol","La temperatura promedio del sol"]},{id:"356",question:"¿Qué unidad de medida se utiliza comúnmente para expresar la constante solar?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Vatios por metro cuadrado (W/m²)",incorrect_answers:["Vatios-hora (Wh)","Kilovatios por hora (kWh)","Kilovatios por metro cuadrado (kW/m²)"]},{id:"357",question:`¿Cuál es el principal componente utilizado en los paneles solares fotovoltaicos para convertir la energía solar en
electricidad?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Silicio",incorrect_answers:["Cobre","Zinc","Aluminio"]},{id:"358",question:`¿Cuál es la función principal de la válvula de seguridad en un depósito acumulador de un sistema de energía
solar térmica?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Proteger el circuito de sobrepresiones",incorrect_answers:["Regular el flujo de fluido caloportador","Detectar fugas en el depósito","Evitar el sobrecalentamiento del fluido"]},{id:"359",question:"¿Cuál es valor medio de la constante solar?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1367 W/m²",incorrect_answers:["100 W/m²","1279 W/m²","1637 W/m²"]},{id:"360",question:"Las pequeñas instalaciones de energía solar térmica, se pueden clasificar según el sistema de Intercambio:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En sistema directo o sistema indirecto",incorrect_answers:["En expansión abierta o expansión cerrada","En circulación natural o circulación forzada","En circuito lleno o circuito con drenaje"]},{id:"361",question:`¿ Según lo dispuesto en el RITE , cual es la presión de prueba de resistencia mecánica de los circuitos cerrados
del primarios, en una instalación solar térmica?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Una vez y media la presio¿n ma¿xima de trabajo, con un mi¿nimo de 3 bar",incorrect_answers:["Dos veces y media la presio¿n ma¿xima de trabajo, con un mi¿nimo de 6 bar","Dos veces y media la presio¿n ma¿xima de trabajo, con un mi¿nimo de 3 bar","Una vez y media la presio¿n ma¿xima efectiva de trabajo, con un mi¿nimo de 6 bar"]},{id:"362",question:`En el espacio de trabajo, las dimensiones de los locales deberán permitir que los trabajadores/as realicen su
trabajo sin riesgos para su seguridad y salud y en condiciones ergonómicas aceptables. La superficie mínima
libre por trabajador/a será:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"2 m2 por trabajador/a",incorrect_answers:["0,5 m2 por trabajador/a","1 m2 por trabajador/a","3 m2 por trabajador/a"]},{id:"363",question:`Según la clasificación del fuego en función de la naturaleza del combustible, ¿Qué clasificación tiene un fuego
donde el combustible es gasolina?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"B",incorrect_answers:["A","C","D"]},{id:"364",question:"¿Cuál de los siguientes riesgos es especifico de los espacios confinados?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Riesgo de asfixia por agotamiento de oxígeno",incorrect_answers:["Riesgo mecánico","Riesgo eléctrico","Riesgos ergonómicos"]},{id:"365",question:`En el espacio de trabajo, las dimensiones de los locales deberán permitir que los trabajadores/as realicen su
trabajo sin riesgos para su seguridad y salud y en condiciones ergonómicas aceptables. La altura mínima será:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`De 3 metros de altura desde el piso hasta el techo. No obstante, en locales comerciales, de servicios,
oficinas y despachos, la altura podrá reducirse a 2,5 metros`,incorrect_answers:[`De 2,5 metros, excepto en establecimientos comerciales, de servicios y locales destinados a oficinas y
despachos donde la altura puede estar comprendida entre los 2 y los 2,5 metros`,"Altura de suelo a techo de al menos 3,5 metros","Altura de suelo a techo de al menos 2 metros"]},{id:"366",question:`Para evaluar los Planes de Autoprotección y asegurar la eficacia y operatividad, los simulacros de emergencia se
realizarán:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Al menos una vez al año",incorrect_answers:["Al menos una vez cada 2 años","Al menos una vez cada 5 años","Cuando lo determine el jefe de intervención"]},{id:"367",question:"Los Planes de Autoprotección se revisarán:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Al menos, con una periodicidad no superior a tres años",incorrect_answers:["Al menos, con una periodicidad no superior a cinco años","Al menos, con una periodicidad no superior a diez años","Una vez elaborado no es necesario revisarlo"]},{id:"368",question:"¿Cuál de estos equipos, NO es de protección individual?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Escalera",incorrect_answers:["Casco","Tapones para los oídos","Calzado de seguridad"]},{id:"369",question:"La elaboración, implantación, mantenimiento y revisión del Plan de Autoprotección es responsabilidad de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El Titular de la actividad",incorrect_answers:["Protección Civil","Jefe de Emergencias","El servicio de prevención"]},{id:"370",question:"Las medidas de prevención intrínsecas en máquinas:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Evitan o reducen al máximo el peligro, fundamentalmente por diseño",incorrect_answers:["Representa un nivel bajo de seguridad","Representa un nivel medio de seguridad","No representa ninguna seguridad"]},{id:"371",question:"¿Cómo se define el Criterio de Valoración en Higiene Industrial?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La norma con la que comparar los resultados obtenidos al estudiar un ambiente de trabajo, para tener
información del riesgo que para la salud puede entrañar el mismo`,incorrect_answers:["A la evaluación de riesgos","Al criterio, que sobre el riesgo tiene el técnico de prevención","Al criterio profesional"]},{id:"372",question:"¿Cuál de estos agentes de riesgo NO es físico?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Neurotóxico",incorrect_answers:["Ruido","Las vibraciones","Radiación no ionizante"]},{id:"373",question:`¿Cuál es la norma de referencia sobre la protección de la salud contra los riesgos derivados de la exposición a
las radiaciones ionizantes?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto 1029/2022",incorrect_answers:["Real Decreto 1029/2021","Real Decreto 337/2022","Real Decreto 627/2022"]},{id:"374",question:"En función a su naturaleza ¿En qué dos grupos se pueden clasificar las radiaciones ionizantes?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Radiaciones corpusculares y radiaciones electromagnéticas",incorrect_answers:["Radiaciones ionizantes y radiaciones no ionizantes","Radiaciones alfa y radiaciones beta","Radiaciones fuertes y radiaciones débiles"]},{id:"375",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 374/2001 de 6 de abril, sobre la protección de la salud y seguridad de los
trabajadores contra los riesgos relacionados con los agentes químicos durante el trabajo, un agente químico se
define como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Todo elemento o compuesto químico, por sí solo o mezclado, tal como se presenta en estado natural o es
producido, utilizado o vertido, incluido el vertido como residuo, en una actividad laboral, se haya elaborado o
no de modo intencional y se haya comercializado o no`,incorrect_answers:[`Todo elemento que cumpla los criterios para su clasificación como peligroso y que con el que se pueda
entrar en contacto por vía dérmica`,`Todo elemento que cumpla los criterios para su clasificación como peligroso y que con el que se pueda
entrar en contacto por inhalación`,`Elemento que puede representar un riesgo para la seguridad y salud de los trabajadores debido a sus
propiedades fisicoquímicas`]},{id:"376",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 374/2001 de 6 de abril, sobre la protección de la salud y seguridad de los
trabajadores contra los riesgos relacionados con los agentes químicos durante el trabajo, ¿ Cual es el objeto de
la presente ley?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Establecer las disposiciones mínimas para la protección de los trabajadores contra los riesgos derivados o
que puedan derivarse de la presencia de agentes químicos en el lugar de trabajo o de cualquier actividad
con agentes químicos`,incorrect_answers:[`Establecer las disposiciones máximas para la protección de los trabajadores contra los riesgos derivados o
que puedan derivarse de la presencia de agentes químicos y biológicos`,"Establecer la clasificación de los agentes químicos","Establecer la clasificación de los agentes químicos y biológicos"]},{id:"377",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 664/1997, de 12 de mayo, sobre la protección de los trabajadores contra
los riesgos relacionados con la exposición de los agentes biológicos durante el trabajo. ¿Cuál es el agente
biológico del grupo 3 , en función del riesgo de infección?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Aquél que puede causar una enfermedad grave en el hombre y presenta un serio peligro para los
trabajadores, con riesgo de que se propague a la colectividad y existiendo generalmente una profilaxis o
tratamiento eficaz`,incorrect_answers:[`Aquél que puede causar una enfermedad en el hombre y puede suponer un peligro para los trabajadores,
siendo poco probable que se propague a la colectividad y existiendo generalmente profilaxis o tratamiento
eficaz`,`Aquél que causando una enfermedad grave en el hombre supone un serio peligro para los trabajadores, con
muchas probabilidades de que se propague a la colectividad y sin que exista generalmente una profilaxis o
un tratamiento eficaz`,"Aquél que resulta poco probable que cause una enfermedad a los trabajadores"]},{id:"378",question:"¿Cuál de estas radiaciones NO es ionizante?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Radiación infrarroja",incorrect_answers:["Rayos gamma","Rayos X","Partículas alfa"]},{id:"379",question:`¿Cuál es la normativa de referencia sobre la protección de la salud y la seguridad de los trabajadores contra los
riesgos relacionados con la exposición a campos electromagnéticos?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto 299/2016",incorrect_answers:["Real Decreto 1311/2005","Real Decreto 783/2001","Real Decreto 374/2001"]},{id:"380",question:"¿ Cuál es el objeto del Real Decreto 486/1997, de 14 de abril?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Establece las disposiciones mínimas de seguridad y de salud aplicables a los lugares de trabajo",incorrect_answers:["Utilización de equipos de trabajo","revención de los Riesgos debido a la electricidad","Espacios confinados"]},{id:"381",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 486/1997, de 14 de abril, el nivel mínimo de iluminación en los lugares de
trabajo en los que las exigencias visuales de la tarea a realizar se consideran moderadas, será de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"200 lux",incorrect_answers:["300 lux","150 lux","100 lux"]},{id:"382",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 486/1997, de 14 de abril, el nivel mínimo de iluminación en los lugares de
trabajo en los que las exigencias visuales de la tarea a realizar se consideran altas, será de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"500 lux",incorrect_answers:["1.000 lux","300 lux","200 lux"]},{id:"383",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 486/1997, de 14 de abril ¿Cuál es el límite inferior de la humedad relativa
en locales de trabajo cerrados, si existe riesgo por electricidad estática?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"50 %",incorrect_answers:["60 %","30 %","80 %"]},{id:"384",question:`¿Cuál es la normativa de referencia sobre la protección de la salud y la seguridad de los trabajadores contra los
riesgos relacionados con la exposición al ruido?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto 286/2006",incorrect_answers:["Real decreto 300/2002","Real decreto 300/2003","Real Decreto 300/2006"]},{id:"385",question:`¿A partir de qué peso se considera que la manipulación manual de toda carga, puede entrañar un potencial
riesgo dorsolumbar no tolerable?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"3Kg",incorrect_answers:["10Kg","15 Kg","25 Kg"]},{id:"386",question:`¿Cuál es la normativa de referencia sobre disposiciones mínimas de seguridad y salud relativas a la manipulación
manual de cargas que entrañe riesgos, en particular dorso lumbares, para los trabajadores?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Real Decreto 487/1997",incorrect_answers:["Real decreto 388/2013","Real Decreto 366/ 2020","Real Decreto 487/2000"]},{id:"387",question:"¿Qué factor NO es condicionante en la evaluación del riesgo por estrés térmico?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La presio¿n atmosfe¿rica",incorrect_answers:["El tipo de ropa","La Radiación","La temperatura del aire"]},{id:"388",question:"¿Cuál de estos instrumentos de medida NO utilizarías para determinar la ergonomía ambiental?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Amperímetro",incorrect_answers:["Sonómetro","Luxómetro","Termómetro"]},{id:"389",question:'¿Qué es un "indice" en una base de datos?',group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Una estructura de datos que mejora la velocidad de la búsqueda de registros",incorrect_answers:["Una lista de tablas","Un tipo de dato alfanumérico","Un tipo de consulta especial que muestra todos los registros de una tabla"]},{id:"390",question:"¿Cuál de las siguientes clausulas se utiliza en SQL para indicar la condición de filtrado en una consulta?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"WHERE",incorrect_answers:["SELECT","FROM","GROUP BY"]},{id:"391",question:"Para seleccionar un rango de celdas en una fórmula en Excel ¿ Qué signo utilizamos?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Dos puntos",incorrect_answers:["Guión medio","Punto y coma","Barra inclinada"]},{id:"392",question:`¿Cuál es el protocolo seguro que cifra la información transmitida entre el navegador del usuario y el servidor
web?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"HTTPS",incorrect_answers:["HTTP","FTP","TCP"]},{id:"393",question:"¿A qué se denomina resolución en una imagen digital?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El número total de píxeles que contiene una imagen",incorrect_answers:["La cantidad de brillo de la imagen","La facilidad para ser modificada","El contraste de la imagen"]},{id:"394",question:"En Informática ,¿a qué se le denomina controlador o driver?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Software que permite al sistema operativo comunicarse con un determinado periférico",incorrect_answers:["Antivirus","Memoria ram","Disco duro"]},{id:"395",question:"¿Qué significa ¿IMAP¿ en el ámbito del correo electrónico?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Protocolo de acceso a mensajes de Internet",incorrect_answers:["Mensajería instantánea y acceso a paginas de internet","Acceso móvil a internet y aplicaciones","Administración de archivos"]},{id:"396",question:"¿Qué es una Intranet?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Una red privada que permite a los miembros de una organización compartir información y recursos
informáticos`,incorrect_answers:["Una red pública para acceder a Internet","Una red inalámbrica utilizada en lugares públicos","Una red privada que permite a los miembros de otras organizaciones compartir información"]},{id:"397",question:'¿Qué es una "viñeta" en un procesador de texto?',group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un símbolo de marca o punto utilizado para hacer listas",incorrect_answers:["Un tipo de gráfico","Un tipo de tabla","Un tipo de enlace a una página web"]},{id:"398",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 513/2017, de 22 de mayo por el que se aprueba el Reglamento de
instalaciones de protección contra incendios, ¿Cada cuánto tiempo se debe realizar el retimbrado de los
extintores?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada 5 años",incorrect_answers:["Cada 3 meses","Cada 6 meses","Cada año"]},{id:"399",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 513/2017, de 22 de mayo por el que se aprueba el Reglamento de
instalaciones de protección contra incendios, ¿Cual es la vida útil de los detectores de incendio en el caso de que
el fabricante no lo indique?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"10 años",incorrect_answers:["2 años","5 años","20 años"]},{id:"400",question:"¿ Qué extintor es el más adecuado para sofocar un incendio en un cuadro eléctrico?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Extintor de CO2",incorrect_answers:["Extintor de polvo ABC","Extintor de Agua","BIE"]},{id:"401",question:`Según el Documento Básico de Seguridad en caso de Incendios del CTE , en edificios con actividad hospitalaria
es obligatorio la instalación de columna seca si la altura de evacuación excede:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De 15 m",incorrect_answers:["De 5 m","De 10 m","De 20 m"]},{id:"402",question:`Según el Documento Básico de Seguridad en caso de Incendios del CTE, en edificios con actividad hospitalaria
¿Cuándo es obligatorio instalar bocas de incendios equipadas (BIEs)?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En todo caso",incorrect_answers:["Si la superficie construida excede de 500 m2","Si la superficie construida excede de 1.000 m2","Si la superficie construida excede de 2.000 m2"]},{id:"403",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 513/2017, de 22 de mayo por el que se aprueba el Reglamento de
instalaciones de protección contra incendios, los extintores móviles están diseñados:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Para ser transportado y accionado a mano, está montado sobre ruedas y tiene una masa total de más de 20
kg`,incorrect_answers:[`Para que puedan ser llevados y utilizados a mano, teniendo en condiciones de funcionamiento una masa
igual o inferior a 20 kg`,`Para que puedan ser llevados y utilizados a mano, teniendo en condiciones de funcionamiento una masa
igual o superior a 30 kg`,`Para ser transportado y accionado a mano, está montado sobre ruedas y tiene una masa total de menos de
20 kg`]},{id:"404",question:"Según la normativa vigente, las BIEs pueden ser :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"De dos tipos, de 25 mm y 45 mm",incorrect_answers:["De dos tipos , de 20 mm y de 45 mm","De dos tipos 25 mm y 50 mm","A criterio del instalador"]},{id:"405",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 513/2017, de 22 de mayo por el que se aprueba el Reglamento de
instalaciones de protección contra incendios, ¿Cuál es la vida útil de las BIEs en el caso de que el fabricante no
lo indique?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"20 años",incorrect_answers:["5 años","10 años","15 años"]},{id:"406",question:"En las instalaciones contra incendios ¿Qué es un Sprinkler?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Rociador contra incendios automático",incorrect_answers:["Columna seca","BIE","Extintor portátil"]},{id:"407",question:"Según lo dispuesto en la Ley 21/1992 de 16 de julio de Industria, ¿ Cuál es el objeto de la presente ley?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Establecer las bases de ordenación del sector industrial, así como los criterios de coordinación entre las
Administraciones Públicas , de conformidad con lo dispuesto en el artículo 149.1.1.ª y 13.ª de la Constitución
Española`,incorrect_answers:["Fomentar el comercio Internacional","Fomentar la creación de empresas","Establecer las bases para el control de las empresas"]},{id:"408",question:`Según lo dispuesto en el articulo 31 de la Ley 21/1992 de 16 de julio, de Industria. ¿Cuál de las siguientes
infracciones, es una infracción muy grave?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`El incumplimiento doloso de los requisitos, obligaciones o prohibiciones establecidos en la normativa
industrial siempre que ocasionen riesgo grave o daño para las personas, la flora, la fauna, las cosas o el
medio ambiente`,incorrect_answers:[`No disponer de contratos de mantenimiento de las instalaciones con empresas habilitadas en los casos en
que sean obligatorios`,"La expedición de certificados, informes o actas cuyo contenido no se ajuste a la realidad de los hechos",`La redacción y firma de proyectos o memorias técnicas cuyo contenido no se ajuste a las prescripciones
establecidas en la normativa aplicable`]},{id:"409",question:"Según lo dispuesto en la Ley 21/1992 de 16 de julio, de Industria, la normalización se define como:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La actividad por la que se unifican criterios respecto a determinadas materias y se posibilita la utilización de
un lenguaje común en un campo de actividad concreto`,incorrect_answers:[`La especificación técnica relativa a productos, procesos o instalaciones industriales, establecida con
carácter obligatorio a través de una disposición, para su fabricación, comercialización o utilización`,`La actividad que permite establecer la conformidad de una determinada empresa, producto, proceso o
servicio con los requisitos definidos en normas o especificaciones técnicas`,`Certificación por parte de una Administración Pública de que el prototipo de un producto cumple los
requisitos técnicos reglamentarios`]},{id:"410",question:`Según lo dispuesto en el articulo 15 de la Ley 21/1992 de 16 de julio, de Industria, los Organismos de control se
definen como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Aquellas personas físicas o jurídicas que teniendo capacidad de obrar y disponiendo de los medios técnicos,
materiales y humanos e imparcialidad e independencia necesarias, pueden verificar el cumplimiento de las
condiciones y requisitos de seguridad establecidos en los Reglamentos de Seguridad para los productos e
instalaciones industriales`,incorrect_answers:[`Aquellas personas físicas o jurídicas que teniendo los medios técnicos pueden verificar la estructura,
responsabilidades, actividades, recursos y procedimientos de la organización de una empresa, que ésta
establece para llevar a cabo la gestión de su calidad`,`Aquellas personas físicas o jurídicas que teniendo los medios técnicos examinan y comprueban las
propiedades de un producto, con un procedimiento especificado`,`Aquellas personas físicas o jurídicas que disponiendo de los medios técnicos, materiales y humanos,
pueden verificar las condiciones de seguridad en instalaciones industriales`]},{id:"411",question:`Según lo dispuesto en el artículo 52 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector Eléctrico, ¿Cuál de los
siguientes suministros NO tiene consideración de servicio esencial?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Estaciones depuradoras de aguas residuales",incorrect_answers:["Servicios funerarios","Hospitales","Suministro de aguas para el consumo humano a través de red"]},{id:"412",question:`Según lo dispuesto en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del sector eléctrico, ¿ Cuál es el objeto de la presente
ley?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Establecer la regulación del sector eléctrico con la finalidad de garantizar el suministro de energía eléctrica,
y de adecuarlo a las necesidades de los consumidores en términos de seguridad, calidad, eficiencia,
objetividad, transparencia y al mínimo coste`,incorrect_answers:["Promover el uso de energías renovables en el sector eléctrico","Establecer los precios de la energía eléctrica en el mercado","Controlar las emisiones de gases invernadero"]},{id:"413",question:`Según lo dispuesto en el artículo 34 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector Eléctrico, en los sistemas
eléctricos de los territorios no peninsulares tendrán consideración de red de transporte secundario:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Todas aquellas instalaciones de tensión igual o superior a 66 kV así como las interconexiones entre islas
que por su nivel de tensión no sean consideradas de transporte primario`,incorrect_answers:[`Todas aquellas instalaciones de tensión igual o superior a 220 Kv así como las interconexiones entre islas
que por su nivel de tensión no sean consideradas de transporte primario`,`Todas aquellas instalaciones de tensión igual a 220 kV así como las interconexiones entre islas que por su
nivel de tensión no sean consideradas de transporte primario`,`Todas aquellas instalaciones de tensión igual o inferior 66 kV así como las interconexiones entre islas que
por su nivel de tensión no sean consideradas de transporte primario`]},{id:"414",question:`¿En qué artículo de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del sector eléctrico, establece las competencias de la
Administración General del Estado?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Artículo 3",incorrect_answers:["Artículo 2","Artículo 4","Artículo 5"]},{id:"415",question:`Según lo dispuesto en la normativa vigente del sector de hidrocarburo. ¿Cuál es la presión máxima de diseño de
los gaseoductos que componen la red de transporte primario de gas natural?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Igual o superior a 60 bar",incorrect_answers:["Inferior a 60 bar y superior a 16 bar","Inferior a 60 bar y superior a 20 bar","Inferior a 60 bar y superior a 18 bar"]},{id:"416",question:`De acuerdo a lo establecido en el artículo 3 del Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el
Reglamento sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23.¿Cuál es la tensión nominal de la instalación eléctrica
de segunda categoría?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las de tensión nominal igual o inferior a 66 Kv y superior a 30 kV",incorrect_answers:["Las de tensión nominal inferior a 220 kV y superior a 66 kV","Las de tensión nominal igual o inferior a 30 Kv y superior a 1Kv","Las de tensión nominal igual o superior a 220 Kv"]},{id:"417",question:`Según el Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el Reglamento sobre condiciones
técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus Instrucciones Técnicas
Complementarias ITC-RAT 01 a 23, ¿Cuál es el objeto de la ITC-RAT-13?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Instalaciones de puesta a tierra",incorrect_answers:["Transformadores de medida y protección","Aparatos de maniobra y circuitos","Circuitos eléctricos"]},{id:"418",question:`De acuerdo a lo establecido en el articulo 3 del Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el
Reglamento sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23, ¿Cuál es la tensión nominal de la instalación
eléctrica de primera categoría?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las de tensión nominal inferior a 220 kV y superior a 66 kV",incorrect_answers:["Las de tensión nominal igual o inferior a 66 Kv y superior a 30 kV","Las de tensión nominal igual o inferior a 30 Kv y superior a 1Kv","Las de tensión nominal igual o superior a 220 Kv"]},{id:"419",question:`De acuerdo a lo establecido en el Real Decreto 223/2008, de 15 de febrero, por el que se aprueban el
Reglamento sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en líneas eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementaria ITC-LAT 01 a 09, las verificaciones periódicas de las líneas propiedad de
empresas de transporte y distribución de energía eléctrica, se deben realizan al menos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada 3 años",incorrect_answers:["Cada 5 años","Cada 10 años","No es necesario realizar verificaciones periódicas"]},{id:"420",question:`De acuerdo a lo establecido en el Real Decreto 223/2008, de 15 de febrero, por el que se aprueban el
Reglamento sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en líneas eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementaria ITC-LAT 01 a 09, La frecuencia nominal obligatoria para la red eléctrica
nacional es:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"50 Hz",incorrect_answers:["60 Hz","220 Hz","380 Hz"]},{id:"421",question:`De acuerdo a lo establecido el Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el Reglamento
sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23, un dispositivo antibombeo se define como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Dispositivo que impide un nuevo cierre inmediatamente después de una maniobra de cierre-apertura
mientras se mantenga la orden de cierre`,incorrect_answers:["Dispositivo de corte de todos los conductores activos de un mismo circuito",`Dispositivo que abre un circuito automáticamente en condiciones predeterminadas, cuando dicho circuito
está sin tensión`,"Dispositivo para el aislamiento entre un conductor y tierra (o masa)"]},{id:"422",question:`De acuerdo a lo establecido el Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el Reglamento
sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23, un defecto franco se define como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Conexión accidental, de impedancia despreciable, entre dos o más puntos con distinto potencial",incorrect_answers:["Corte de todos los conductores activos de un mismo circuito","Defecto de aislamiento entre un conductor y tierra (o masa)","Conexión accidental, de impedancia despreciable, entre dos o más puntos con el mismo potencial"]},{id:"423",question:`De acuerdo a lo establecido el Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo ,por el que se aprueban el Reglamento
sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23, ¿Cuál es la clasificación que una empresa
instaladora de alta tensión debe poseer para realizar trabajos en instalaciones eléctricas de alta tensión, cuya
tensión nominal no exceda de 30KV?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"AT1",incorrect_answers:["AT2","AT3","AT4"]},{id:"424",question:`De acuerdo a lo establecido en el articulo 2 del Real Decreto 337/2014, de 9 de mayo, por el que se aprueban el
Reglamento sobre condiciones técnicas y garantías de seguridad en instalaciones eléctricas de alta tensión y sus
Instrucciones Técnicas Complementarias ITC-RAT 01 a 23, ¿ Cuál es el nivel mínimo de la tensión nominal
entre fases, para considerar como de alta tensión a una instalación eléctrica de corriente alterna trifásica y de
frecuencia de servicio inferior a 100 Hz?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1 KV",incorrect_answers:["10 KV","20 KV","50 KV"]},{id:"425",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, ¿Qué instrucción técnica complementaria tiene como objeto los requisitos
particulares para la instalación eléctrica en quirófanos y salas de intervención`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"ITC-BT- 38",incorrect_answers:["ITC-BT-35","ITC-BT-36","ITC-BT-37"]},{id:"426",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, la corriente de fuga en una instalación se define como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Corriente que, en ausencia de fallos, se transmite a la tierra o a elementos conductores del circuito",incorrect_answers:["Corriente de contacto que podría provocar efectos fisiopatológicos","Corriente que circula debido a un defecto de aislamiento","Corriente total que se deriva a tierra a través de la puesta a tierra"]},{id:"427",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, ¿Qué instrucción técnica complementaria tiene como objeto las prescripciones
particulares para las instalaciones eléctricas de los locales con riesgo de incendio o explosión ?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"ITC-BT-29",incorrect_answers:["ITC-BT-40","ITC-BT-16","ITC-BT- 21"]},{id:"428",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, en lo que respecta a la prueba de rigidez dieléctrica ¿Qué tensión debe resistir
durante1 minuto una instalación de 230 V?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"1.500 V",incorrect_answers:["1.000 V","2.000 V","3.000 V"]},{id:"429",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, ¿Qué instrucción técnica complementaria tiene como objeto las instalaciones en
locales de pública concurrencia?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"ITC-BT-28",incorrect_answers:["ITC-BT-18","ITC-BT-38","ITC-BT- 20"]},{id:"430",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el reglamento
electrotécnico para baja tensión, ¿Precisa proyecto una instalación de quirófano o sala de intervención?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sí, cualquiera que sea la potencia",incorrect_answers:["No","Sí, si supera los 7,5 KW","Sí, si supera los 5 KW"]},{id:"431",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de
eficiencia energética en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones Técnicas Complementarias EA-
01 a EA-07, ¿En qué unidad se mide el flujo luminoso?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Lumen",incorrect_answers:["Vatios","Candelas","Lux"]},{id:"432",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de
eficiencia energética en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones Técnicas Complementarias EA-
01 a EA-07, la relación entre el flujo útil procedente de las luminarias que llega a la calzada o superficie a iluminar
y el flujo emitido por las lámparas instaladas en las luminarias, se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Factor de utilización",incorrect_answers:["Factor de mantenimiento","Factor de eficiencia","Factor de superficie"]},{id:"433",question:`Según lo dispuesto en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de
eficiencia energética en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones Técnicas Complementarias EA-
01 a EA-07, el factor de mantenimiento será siempre:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"< 1",incorrect_answers:["Entre 1 y 5","> 1","Entre 0 y 5"]},{id:"434",question:`En el RITE, a una instalación de generación de calor o frío con una potencia térmica mayor de 70 kW se le
requerirá:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Proyecto",incorrect_answers:["Boletín","Memoria técnica de diseño","Director facultativo"]},{id:"435",question:"La ejecución de las instalaciones térmicas sujetas al RITE las realizará:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Empresas instaladoras habilitadas",incorrect_answers:["Un electricista","Cualquier empresa","El promotor"]},{id:"436",question:'El "Manual de Uso y Mantenimiento" de la instalación térmica debe contener lo siguiente:',group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Las instrucciones de seguridad y de manejo y maniobra de la instalación, así como los programas de
funcionamiento, mantenimiento preventivo y gestión energética`,incorrect_answers:["La forma de encender y apagar la instalación","Como encender el termo de gas","Las instrucciones de uso"]},{id:"437",question:"Las operaciones de mantenimiento y las reparaciones que se realicen en una instalación térmica se deberán:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Escribir en un registro que formará parte del libro del edificio",incorrect_answers:["Solo en el libro del edificio","En los papeles del instalador","En el proyecto de la instalación térmica"]},{id:"438",question:`En una instalación térmica, un defecto que suponga un peligro inmediato para la seguridad de las personas, los
bienes o el medio ambiente se clasificará como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Defecto muy grave",incorrect_answers:["Defecto grave","No hay defecto","Defecto leve"]},{id:"439",question:`Al local técnico donde se alojan los equipos de producción de frío o calor y otros equipos auxiliares y accesorios
de la instalación térmica, con potencia superior a 70 kW se denomina :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sala de máquinas",incorrect_answers:["Taller","Local de trabajo","Sala de control"]},{id:"440",question:"El aire que entra tratado en el local o en el sistema después de cualquier tipo de tratamiento se denomina:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Aire de impulsión (SUP)",incorrect_answers:["Aire de extracción","Aire de interior","Aire tratado"]},{id:"441",question:"La inspección de la instalación térmica completa se realizará cada:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Quince años",incorrect_answers:["Cuatro años","Nunca","Dos años y medio"]},{id:"442",question:`En una máquina frigorífica de calefacción, como se denomina la relación entre la capacidad calorífica y la
potencia efectivamente absorbida por la unidad:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"COP (acrónimo del inglés «Coefficient of Performance»)",incorrect_answers:["Captador solar térmico","EER (acrónimo del inglés «Energy Efficiency Ratio»)","Conjunto caldera-sistema de combustión"]},{id:"443",question:`Las instalaciones de almacenamiento y suministro de gas licuado del petróleo (GLP) a granel, o de gas natural
comprimido (GNC) o licuado (GNL), o de hidrógeno en fase gas para su utilización como carburante para
vehículos a motor se denominan :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Estaciones de servicio para vehículos a gas",incorrect_answers:["Plantas satélite de GNL","Centros de almacenamiento y distribución de envases de GLP","Instalaciones de GLP de uso doméstico"]},{id:"444",question:`A la persona física o jurídica especialista en la realización de trabajos criogénicos y en equipos a presión se le
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Especialista criogénico",incorrect_answers:["Fabricante","Empresa instaladora de gas","Distribuidor"]},{id:"445",question:"¿En que locales o centros se prohíbe el llenado o el trasvase de GLP de un envase a otro?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En los centros de almacenamiento y distribución de envases de GLP",incorrect_answers:["En la central de gas","En los vestuarios","En el centro de control"]},{id:"446",question:`¿A qué distancia debe estar el cerramiento que rodea los recintos destinados a almacenamiento de envases
llenos de GLP?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"A 10 metros",incorrect_answers:["A 50 metros","A 25 metros","A 2 metros"]},{id:"447",question:`En instalaciones de almacenamiento de gases licuados del petróleo (GLP) en depósitos fijos; ¿Con qué
capacidad de almacenamiento de GLP es necesario proyecto?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Superior a 13 m3",incorrect_answers:["Con cualquier capacidad","Inferior a 10 m3","Superior a 5 m3"]},{id:"448",question:`Para la instalación de envases de (GLP) para uso propio de capacidad unitaria no superior a 15 Kg, salvo
expresa autorización de Industria, en que situaciones está prohibida la instalación:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En viviendas o locales cuyo piso esté más bajo que el nivel del suelo, en cajas de escaleras y en pasillos",incorrect_answers:["En cualquier sitio","En viviendas o locales cuyo piso esté más alto que el nivel del suelo","En armarios destinados a los envases"]},{id:"449",question:`Las instalaciones receptoras de combustibles gaseosos alimentadas desde redes de distribución, deben pasar
una inspección periódica cada:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"5 años",incorrect_answers:["Anualmente","No es necesario","10 años"]},{id:"450",question:`¿Es necesario que un aparato de gas tenga una placa de características fijada sólida y duraderamente sobre el
aparato y de forma visible y legible ?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Siempre",incorrect_answers:["No es necesario llevarla","Solo en casos muy especiales","No es necesario que esté fijada en el aparato"]},{id:"451",question:`Los instaladores de gas que solo puedan realizar operaciones señaladas en el apartado 2.1 del ITC-ICG 09,
únicamente en instalaciones receptoras individuales que no requieren proyecto ni cambio de familia de gas,
tendrán la categoría siguiente:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Categoría C",incorrect_answers:["Ninguna categoría","Categoría A","Categoría B"]},{id:"452",question:`Cada cuanto tiempo se debe presentar en el órgano competente de la Comunidad Autónoma, un certificado
emitido por un organismo de control habilitado acreditando la conformidad de las instalaciones con los preceptos
de las ITC :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada cinco años",incorrect_answers:["No es necesario acreditarlo","Cada dos años","Cada diez años"]},{id:"453",question:`El titular de las instalaciones de almacenamiento de productos químicos, referidas en el artículo1 del RD
656/2017, será responsable de :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Del cumplimiento de las normas establecidas en el RD 656/2017 y sus ITC, así como de su correcta
explotación`,incorrect_answers:["Solo del cumplimiento del RD 656/2017","Del cumplimiento de las ITC","No tiene que cumplir nada"]},{id:"454",question:`Cuando en una misma instalación se almacenen, carguen y descarguen o trasieguen productos químicos que
presenten distintos riesgos, dando lugar a la aplicación de varias ITCs, ¿Qué será exigible?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Será exigible la observancia de las prescripciones técnicas más severas",incorrect_answers:["Será exigible la observancia de las prescripciones técnicas menos severas","No será exigible nada","Será exigible solo algunas ITC"]},{id:"455",question:`El almacenamiento esporádico de productos en espera de ser reexpedidos y cuyo período de almacenamiento
previsto no supere las 72 horas continuas se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Almacenamiento en tránsito",incorrect_answers:["Almacenamiento conjunto","Capacidad de almacenamiento","Almacenamiento independiente"]},{id:"456",question:`La Cavidad capaz de retener los productos contenidos en los recipientes de almacenamiento de productos
químicos, en caso de vertido o fuga de los mismos, se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cubeto",incorrect_answers:["Cisterna","Cargadero","Establecimiento"]},{id:"457",question:`El valor de la presión que se toma para el cálculo del espesor del recipiente de almacenamiento de productos
químicos, a la temperatura de diseño y considerando el margen de seguridad adoptado por el diseñador, se
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Presión máxima admisible",incorrect_answers:["Presión máxima de servicio","Prueba de estanqueidad","Presión de prueba"]},{id:"458",question:`Los productos licuados cuya presión absoluta de vapor a 15 °C sea superior a 1 bar y que se almacenan licuados
a una temperatura inferior a 0 °C, se clasifican como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Productos de Clase A Subclase A1",incorrect_answers:["Productos de Clase C","Productos de Clase B Subclase B1","Productos de Clase B Subclase B2"]},{id:"459",question:`El área que contiene las estaciones de bombeo y los sistemas de tuberías destinados al trasiego, así como el
lugar donde se efectúe el llenado de recipientes móviles se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Trasiego",incorrect_answers:["Unidad de proceso","Balsas separadoras","Centrales de vapor de agua"]},{id:"460",question:`En los recipiente de almacenamiento de líquidos inflamables y combustibles en recipientes fijos, para prevenir la
deformación del mismo como consecuencia de llenados, vaciados o cambios de temperatura ambiente, deberá
disponer de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un sistema de venteo normal",incorrect_answers:["Una válvula de emergencia específica","Un techo flotante","Una boca de hombre"]},{id:"461",question:`A la persona, física o jurídica, que acreditando disponer de los medios adecuados, realiza las instalaciones de los
equipos a presión y asume la responsabilidad de su correcta instalación se le denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Empresa instaladora de equipos a presión",incorrect_answers:["Comercializadora","Empresa reparadora de equipos a presión","Fabricante"]},{id:"462",question:"A todo elemento diseñado y fabricado para contener fluidos a presión superior a 0,5 bar se le denomina :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Equipo a presión",incorrect_answers:["Depósito","Equipo comercializado","Tubería"]},{id:"463",question:`Las empresas instaladoras de equipos a presión con capacidad para realizar instalaciones que no requieran
proyecto se clasifican en la categoría:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Categoría EIP-1",incorrect_answers:["No hay categorías para estas empresas","Ninguna categoría","Categoría EIP-2"]},{id:"464",question:"Las empresas instaladoras y reparadoras de equipos a presión están obligadas a disponer de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Libro o registro, manual o por medios electrónicos, en donde se anoten las actuaciones realizadas",incorrect_answers:["Un electricista","Un manual electrónico","Un coche"]},{id:"465",question:`El nivel de inspección que consistirá, al menos, en una comprobación de la documentación de los equipos a
presión y en una completa inspección visual de todas las partes sometidas a presión, accesorios de seguridad,
dispositivos de control y condiciones reglamentarias corresponde al nivel:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Nivel A",incorrect_answers:["Nivel D","No hay nivel","Nivel C"]},{id:"466",question:`La denominación de una caldera en la que el medio de transporte es agua a una temperatura máxima admisible
superior a 110 ºC es:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Caldera de agua sobrecalentada",incorrect_answers:["Caldera de vapor","Caldera de fluido térmico","Caldera de agua caliente"]},{id:"467",question:"Las calderas pirotubulares cuya Presión Máxima de Servicio en bar por el Volumen Total en litros es mayor de 15.000 corresponde a las calderas:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Calderas de clase primera",incorrect_answers:["Calderas de clase tercera","No corresponde a ninguna caldera","Calderas de clase segunda"]},{id:"468",question:"Las instalaciones para calderas de clase segunda, deberán realizarse por empresas instaladoras de la categoría:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Categoría EIP-2",incorrect_answers:["Categoría EIP-1","Ninguna categoría","No hay categorías para estas calderas"]},{id:"469",question:`¿Qué empresa que trabajan con equipos a presión no podrá facilitar, ceder o enajenar certificados de
actuaciones no realizadas por ella misma?`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Empresas reparadoras de equipos a presión",incorrect_answers:["Ninguna empresa","Empresa comprobadora","Empresa instaladoras de equipos a presión"]},{id:"470",question:"En la ITC-AEM 1 establece la figura de personal encargado del aparato que:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Deberá estar instruido debidamente por la empresa conservador en el manejo de aparato",incorrect_answers:[`Deberá obtener la correspondiente cualificación de personal encargado del aparato en el órgano territorial
competente de la Administración`,"Deberá estar instruido debidamente por los propietarios de aparato","Esa figura no la define el Reglamento de aparatos de elevación y manutención"]},{id:"471",question:"¿Quién es el titular de un ascensor?",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Su propietario o, en su caso, el arrendatario",incorrect_answers:["El técnico titulado","Ascensorista","El mantenedor del ascensor"]},{id:"472",question:`En Ascensores instalados en edificios comunitarios de uso residencial de hasta seis paradas y ascensores
instalados en edificios de uso público de hasta cuatro paradas, que tengan una antigüedad inferior a veinte años,
las empresas conservadoras deberán realizar visitas para el mantenimiento preventivo cada:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada seis semanas",incorrect_answers:["Cada cuatro meses","Cada mes","No es necesario realizar mantenimiento preventivo"]},{id:"473",question:"La empresa conservadora del ascensor cuando realice el mantenimiento, deberán entregar al titular del aparato:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un boletín que refleje los datos fundamentales de cada actuación",incorrect_answers:["La factura","Nada","Un recibo"]},{id:"474",question:`Cuando los elementos del ascensor se hayan de sustituirse, por apreciar que no se encuentran en las
condiciones precisas para ofrecer las debidas garantías de buen funcionamiento, o si el ascensor no cumpliera
las condiciones vigentes que le fueran exigibles, el conservador del ascensor debe:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Poner en conocimiento del titular, por escrito, esta situación del ascensor",incorrect_answers:["Informar verbalmente al encargado del ascensor","Nada","Hablar con los vecinos"]},{id:"475",question:`Cuando en el ascensor se apreciara riesgo grave e inminente de accidente, hasta tanto no se realice la oportuna
reparación, el conservador del ascensor debe:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Interrumpir el servicio del ascensor",incorrect_answers:["Nada","Avisar a los bomberos","Hablar con los vecinos"]},{id:"476",question:`Las Inspecciones periódicas de ascensores instalados en edificios de uso industrial y lugares de pública
concurrencia se realizaran, como mínimo, cada :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cada dos años",incorrect_answers:["Cada cuatro años","Cada dos meses","Cada tres años"]},{id:"477",question:`Cuando un ascensor tuviera un accidente con daños a las personas o los bienes y, cuando así lo determine el
órgano competente de la Comunidad Autónoma en uso de sus atribuciones legales, el conservador del ascensor
debe:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El conservador debe inspeccionar el ascensor",incorrect_answers:["Parar totalmente el ascensor","No debe hacerse nada","Avisar a los bomberos"]},{id:"478",question:`Un defecto que no supone un peligro inmediato para la seguridad de las personas o las cosas, pero que puede
serlo en el caso de un fallo de la instalación o bien puede disminuir la capacidad de utilización de la misma, se
considera:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un defecto grave.",incorrect_answers:["Nada","Un defecto muy grave","Un defecto leve."]},{id:"479",question:`Atendiendo a criterios de seguridad (toxicidad e inflamabilidad), los refrigerantes que se clasifican como grupo de
alta seguridad (L1) son:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Refrigerantes no inflamables y de acción tóxica ligera o nula",incorrect_answers:["Refrigerantes de acción tóxica o corrosiva o inflamable o explosiva","Refrigerantes inflamables","Refrigerantes inflamables o explosivos mezclados con aire en un porcentaje en volumen inferior al 3,5 %"]},{id:"480",question:"Los fluidos secundarios, atendiendo a la forma en que realizan el intercambio de calor, del Tipo a son:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Fluidos cuyo intercambio de calor se verifica exclusivamente por transferencia de calor sensible",incorrect_answers:["Fluidos cuyo intercambio de calor se verifica con cambio de fase líquido-vapor","No hay fluidos secundarios tipo a","Fluidos cuyo intercambio de calor se verifica con cambio de fase sólido-líquido"]},{id:"481",question:"Los sistemas de refrigeración, atendiendo a criterios de seguridad, del Tipo 4 son:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Sistema de refrigeración en el que todas las partes que contienen refrigerante están situadas en el interior
de una envolvente ventilada`,incorrect_answers:[`Sistema de refrigeración con todas las partes que contengan refrigerante estén situadas en un espacio
ocupado por personas`,`Sistema de refrigeración con los compresores, recipientes y condensadores situados en una sala de
máquinas no ocupada por personas o al aire libre. Los enfriadores, las tuberías y las válvulas pueden estar
situados en espacios ocupados por personas`,`Sistema de refrigeración con todas las partes que contengan refrigerante estén situadas en una sala de
máquinas no ocupada por personas o al aire libre`]},{id:"482",question:`Al sistema de refrigeración en el cual la producción de frío se realiza por vaporización de un fluido frigorígeno
cuyo vapor es sucesivamente absorbido o adsorbido por un medio absorbente o adsorbente, del cual es
separado a continuación por calentamiento a una presión parcial de vapor más elevada y seguidamente licuado
por enfriamiento, se le denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sistema de absorción o adsorción",incorrect_answers:["Sistema compacto","Sistema secundario de enfriamiento o calefacción","Sistema de carga limitada"]},{id:"483",question:`A la parte del sistema de refrigeración que funciona, aproximadamente, a la presión de evaporación, se le
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sector de baja presión",incorrect_answers:["Carga de refrigerante","Sector de alta presión","Sector de presión intermedia"]},{id:"484",question:`Al Compresor en el que la compresión se obtiene por variación del volumen interior de la cámara de compresión,
se le denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Compresor de desplazamiento positivo (volumétrico)",incorrect_answers:["Motocompresor","Motocompresor semihermético","Compresor no volumétrico"]},{id:"485",question:`Los refrigerantes, según la clasificación en función de su inflamabilidad que no muestran propagación de llama
cuando se ensayan a +60 ºC y 101,3 kPa, son de la categoría:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Categoría 1",incorrect_answers:["Categoría 3","Sin categoría","Categoría 2"]},{id:"486",question:`Según la clasificación de los sistemas de refrigeración, en un sistema si el aire acondicionado está en contacto
con las partes que contienen refrigerante del circuito y el aire acondicionado se envía a un espacio ocupado, se
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Sistema directo conducido",incorrect_answers:["Sistemas indirectos","Sistema directo de pulverización abierta","Sistema indirecto ventilado"]},{id:"487",question:"El marcado CE de las máquinas que se comercializan, se deberá fijar de manera:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Visible, legible e indeleble",incorrect_answers:["En la parte trasera de la máquina","No deberá estar visible","Es indiferente su visibilidad"]},{id:"488",question:`La comercialización y/o la puesta en servicio en el territorio español de las máquinas que cumplan el RD
1644/2008:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"No podrá ser prohibida, limitada u obstaculizada",incorrect_answers:["Se podrá prohibir su comercialización","Se podrá obstaculizar","Se podrá limitar su comercialización"]},{id:"489",question:"Una máquina para cumplir el el RD 1644/2008 al respecto de la conformidad:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Debe estar provista de marcado CE y acompañada de declaración CE de conformidad",incorrect_answers:["No debe tener marcado CE","No es necesaria la declaración CE de conformidad","No es necesaria la declaración CE de conformidad ni el marcado CE"]},{id:"490",question:"El fabricante de una máquina para garantizar los requisitos de seguridad y de salud deberá garantizar:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La realización de una evaluación de riesgos de la máquina",incorrect_answers:["No será necesario un evaluación de riesgos de la máquina","No es necesario que realice nada","La evaluación de riesgos no es necesaria"]},{id:"491",question:"El marcado CE, de las máquinas que se comercializan, deberá colocarse:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Junto al nombre del fabricante o su representante autorizado",incorrect_answers:["En la parte trasera de la máquina","Es indiferente su visibilidad","No deberá estar visible"]},{id:"492",question:"El diseño de la máquina deberá tener en cuenta:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los resultados de la evaluación de riesgos realizada",incorrect_answers:["Ninguno de los datos de la evaluación de riesgos","Para el diseño de la máquina no es necesario realizar una evaluación de riesgos","Ni la de salud ni la evaluación de riesgos"]},{id:"493",question:"Para los requisitos esenciales de seguridad y salud de una máquina, que es un ¿resguardo¿:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Elemento de la máquina que proporciona protección con una barrera física",incorrect_answers:["Un sistema de transmisión de la máquina","No forma parte de la seguridad de la máquina","Los sistemas de energía de la máquina"]},{id:"494",question:`Para evitar situaciones de peligro inminente o que se estén produciendo durante el uso de una máquina, es
necesario:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Uno o varios dispositivos de parada de emergencia",incorrect_answers:["Un sistema de luces de la máquina","No es necesario nada","La máquina no produce riesgos"]},{id:"495",question:"Las informaciones y advertencias sobre la máquina se deberán proporcionar preferentemente :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En forma de pictogramas o símbolos fácilmente comprensibles",incorrect_answers:["No es necesario informar sobre las advertencias de la máquina","A los operarios no es necesario informarles","La máquina no debe tener informaciones"]},{id:"496",question:`Al conjunto de medios, equipos y sistemas, ya sean manuales o automáticos, cuyas funciones específicas son la
detección, control y/o extinción de un incendio, facilitando la evacuación de los ocupantes e impidiendo que el
incendio se propague, minimizando así las pérdidas personales y materiales, se le denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Protección activa contra incendios",incorrect_answers:["Evaluación técnica","Organismos habilitados para la evaluación técnica","Productos de protección contra incendios"]},{id:"497",question:`Las empresas instaladoras, de instalaciones de protección contra incendios, deberá facilitar al titular o usuario de
la misma, así como a la dirección facultativa, lo siguiente:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La documentación técnica e instrucciones de mantenimiento correspondientes a la instalación",incorrect_answers:["Solo las instrucciones de funcionamiento","Los certificados de conformidad CE","Ninguna documentación"]},{id:"498",question:`Las actas de las revisiones de mantenimiento de los equipos y sistemas de protección activa contra incendios,
estarán a disposición de los servicios competentes en materia de industria de la Comunidad Autónoma, al menos,
durante:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cinco años a partir de la fecha de su expedición",incorrect_answers:["Cuatro años","Dos años","No es necesario tenerlo a disposición de Industria"]},{id:"499",question:`Las inspecciones periódicas de las instalaciones de protección activa contra incendios que no esté regulada por
reglamentación específica, NO será necesario realizarla cada diez años, en locales de uso de pública
concurrencia con superficie construida menor de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"500 m2",incorrect_answers:["10.000 m2","5.000 m2","1.000 m2"]},{id:"500",question:"Las Bocas de Incendio Equipadas deberán montarse, sobre el nivel del suelo, a una altura como máximo de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"A 1,50 metros",incorrect_answers:["A 2,50 metros","A 1,80 metros","A 2 metros"]},{id:"501",question:`El reglamento de seguridad contra incendios en los establecimientos industriales tiene como ámbito de
aplicación, entre otros, a los:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los almacenamientos industriales",incorrect_answers:["Las extracciones de minerales","Las instalaciones nucleares","Las actividades agropecuarias"]},{id:"502",question:`El reglamento de seguridad contra incendios en los establecimientos industriales permite sustituir el proyecto por
una memoria técnica firmada por un técnico titulado competente, en el caso de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Establecimientos industriales de riesgo intrínseco bajo y superficie útil inferior a 250 m2",incorrect_answers:["Grandes reformas de la industria afectada","Actividades industriales con carga de fuego igual o superior a 10 Mcal/m2","Establecimientos industriales de riesgo intrínseco alto"]},{id:"503",question:`Las inspecciones a realizar en la seguridad contra incendios de los establecimientos industriales de riesgo
intrínseco bajo, tendrán una periodicidad de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cinco años",incorrect_answers:["Dos años","Tres años","Un año"]},{id:"504",question:`El establecimiento industrial, respecto a la seguridad contra incendios, que se caracteriza por, ocupar
parcialmente un edificio que tiene, además, otros establecimientos, ya sean estos de uso industrial ya de otros
usos, tiene una tipología de tipo:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Tipo A",incorrect_answers:["Tipo B","Tipo C","Tipo D"]},{id:"505",question:`En el RD 3/2023 de calidad del agua, se define aquel depósito cuya finalidad sea almacenar, regular y/o distribuir
el agua de consumo, ubicado en el tramo inicial o tramos intermedios de la red de distribución, como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Depósito de distribución o depósito de regulación",incorrect_answers:["Administración hidráulica","Depósito de cabecera","Conducción"]},{id:"506",question:"La calidad del agua de consumo, en el punto de cumplimiento, deberá ser:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Salubre y limpia",incorrect_answers:["Insalubre","Que pueda suponer un riesgo para la salud humana","Normal"]},{id:"507",question:"La vigilancia y control del agua de consumo en las zonas de captación, las realizará:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"La administración hidráulica o la administración competente en el caso de aguas costeras y marítimas",incorrect_answers:["La administración local","El titular del local prioritario","La autoridad sanitaria"]},{id:"508",question:`En las incidencias relacionadas con el suministro de agua de consumo, cuando dicha incidencia sea por la
superación de los valores paramétricos de las sustancias radiactivas, se denominará :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Incidencia tipo E",incorrect_answers:["Incidencia tipo AB","Incidencia tipo C","Incidencia tipo O"]},{id:"509",question:`El control del agua de consumo, que tiene por objeto facilitar al operador una visión rápida de la eficacia del
tratamiento y los problemas de calidad del agua, y permite una acción correctora rápida previamente planificada,
se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Control operacional",incorrect_answers:["Control de radiactividad","Control de rutina","Análisis de control"]},{id:"510",question:`6. Para el muestreo en grifo, al respecto de determinados parámetros químicos (en particular, cobre, plomo y
níquel), se tomarán de un solo grifo del usuario sin descarga previa y deberá realizarse:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Un muestreo aleatorio diurno de un volumen de un litro",incorrect_answers:["Un muestreo aleatorio nocturno","Un muestreo aleatorio nocturno de un volumen de diez litros","No es necesario realizarlo"]},{id:"511",question:`Según el Plan Sanitario del Agua del RD 3/2023 de calidad del agua, respecta a los hospitales y clínicas, se
deben considerar prioritarios a partir de:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"200 camas y aquellos que tengan unidades de cuidados aumentados",incorrect_answers:["200 camas","3.000 m2","1.000 plazas"]},{id:"512",question:`A los efectos del RD 487/2022, el conjunto de microorganismos, proteínas extracelulares, depósitos o
precipitados minerales y otros compuestos que conforman una capa que se adhiere a una superficie, se
denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Biocapa o biofilm",incorrect_answers:["Agua de aporte","Agua sanitaria","Biocida"]},{id:"513",question:`El Plan de Prevención y Control de Legionella (PPCL), que incluya el tratamiento del agua en su caso y el
programa de limpieza y desinfección de la instalación se denomina:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Programa de tratamiento",incorrect_answers:["Revisión de instalaciones y equipos","Programa de muestreo y análisis del agua","Programa de mantenimiento"]},{id:"514",question:`El conjunto que constituye casi una máquina, pero que no puede realizar por si solo una aplicación determinada
define una:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Cuasi máquina",incorrect_answers:["Un resguardo de seguridad","Un dispositivo amovible de transmisión mecánica","Un componente de seguridad"]},{id:"515",question:`La persona física o jurídica que diseñe y/o fabrique una máquina o una cuasi máquina cubierta por el RD
1644/2008 y que sea responsable de la conformidad de dicha máquina o cuasi máquina con el RD 1644/2008 ,
con vistas a su comercialización, bajo su propio nombre o su propia marca, o para su propio uso define a un:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Fabricante",incorrect_answers:["Operario","Empresario","Peón"]},{id:"516",question:`Se aplicará el RD 1644/2008 sobre normas de comercialización y puesta en servicio de las máquinas, a los
siguientes equipos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Las cuasi máquinas",incorrect_answers:["Los equipos específicos para ferias y parque de atracciones","Los tractores agrícolas y forestales","Las armas, incluidas las de fuego"]},{id:"517",question:`Persona física o jurídica establecida en la Comunidad Europea que haya recibido un mandato por escrito del
fabricante para cumplir en su nombre la totalidad o parte de las obligaciones y formalidades relacionadas con el
RD 1644/2008 define a un:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Representante autorizado",incorrect_answers:["Electricista","Peón","Operario"]},{id:"518",question:`La primera utilización, de acuerdo con su uso previsto, en la Comunidad Europea, de una máquina cubierta por el
RD 1644/2008 define a una :`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Puesta en servicio",incorrect_answers:["Norma armonizada","Cuasi máquina","Accesorio de elevación"]},{id:"519",question:`No se aplicará el RD 1644/2008 sobre normas de comercialización y puesta en servicio de las máquinas, a los
siguientes equipos:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los equipos específicos para ferias y parque de atracciones",incorrect_answers:["Los componentes de seguridad","Las cadenas, cables y cinchas","Las cuasi máquinas"]},{id:"520",question:`Un dispositivo que, tras la puesta en servicio de una máquina, sea acoplado por el propio operador a dicha
máquina para modificar su función o aportar una función nueva, siempre que este equipo no sea una herramienta
se define como:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Equipo intercambiable",incorrect_answers:["Componente de seguridad","Dispositivo amovible de transmisión mecánica","Fabricante"]},{id:"521",question:`Para evitar situaciones peligrosas que puedan producirse de forma inminente o que se estén produciendo
durante el uso de una máquina, es necesario:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Uno o varios dispositivos de parada de emergencia",incorrect_answers:["Un sistema de luces de la máquina","No es necesario nada","La máquina no produce riesgos"]},{id:"522",question:"Las informaciones y advertencias sobre la máquina se deberán proporcionar preferentemente :",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En forma de pictogramas o símbolos fácilmente comprensibles",incorrect_answers:["No es necesario informar sobre las advertencias de la máquina","A los operarios no es necesario informarles","La máquina no debe tener informaciones"]},{id:"523",question:`Entre los beneficios potenciales para una organización de implementar un sistema de gestión de la calidad
basado en la norma ISO 9001:2015, está el siguiente:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`La capacidad para proporcionar regularmente productos y servicios que satisfagan los requisitos del cliente
y los legales y reglamentarios aplicables`,incorrect_answers:["No proporciona nada a la organización","Utilización de otra tecnologías","Alineación de la organización"]},{id:"524",question:"Entre los principios de la gestión de la calidad descritos en la norma ISO 9001:2015, está el siguiente:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Liderazgo",incorrect_answers:["Las personas no se comprometen","No mejorar la organización","Desenfocar al cliente"]},{id:"525",question:"La aplicación del enfoque a procesos en un sistema de gestión de la calidad permite lo siguiente:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"El logro del desempeño eficaz del proceso",incorrect_answers:[") La incomprensión y la incoherencia en el cumplimiento de los requisitos","La consideración de los procesos en términos de no tener valor","La no mejora de los procesos con base en la evaluación de los datos y la información"]},{id:"526",question:"El ciclo PHVA, como lo define la norma ISO 9001:2015, puede describirse brevemente como:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Planificar, Hacer, Verificar y Actuar",incorrect_answers:["No se establecen los objetivos del sistema","Nunca será necesario tomar acciones para mejorar el desempeño","Lo planificado no se implementa"]},{id:"527",question:`Los requisitos para la aplicación de esta norma ISO 9001:2015 en una organización, es cuando esta
organización:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Necesita demostrar su capacidad para proporcionar regularmente productos y servicios que satisfagan los
requisitos del cliente y los legales y reglamentarios aplicables`,incorrect_answers:["No aspira a aumentar la satisfacción del cliente a través de la aplicación eficaz del sistema","Los requisitos del cliente no se deben tener en cuenta","La organización no necesita demostrar nada"]},{id:"528",question:`Cuando la organización establezca los límites y la aplicabilidad del sistema de gestión de la calidad y determine
su alcance, debe considerar:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los productos y servicios de la organización",incorrect_answers:["Los requisitos de las partes interesadas pertinentes indicados, no se tendrán en cuenta","No se determinará su alcance","Nunca las cuestiones internas y externas"]},{id:"529",question:`La organización debe determinar los procesos necesarios para el sistema de gestión de la calidad y para su
aplicación debe:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Determinar los recursos necesarios para estos procesos y asegurarse de su disponibilidad",incorrect_answers:["No determinar la secuencia e interacción de estos procesos","Dejar de asignar las responsabilidades y autoridades para estos procesos","Los procesos y el sistema de gestión de la calidad no se mejorarán"]},{id:"530",question:`La alta dirección debe demostrar liderazgo y compromiso con respecto al sistema de gestión de la calidad
asegurándose de que:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Los recursos necesarios para el sistema de gestión de la calidad estén disponibles",incorrect_answers:["No rendir cuentas con relación a la eficacia del sistema de gestión de la calidad","El sistema de gestión de la calidad no logre los resultados previstos","De tener pocos recursos para la gestión de la calidad"]},{id:"531",question:`Para el establecimiento, implementación, mantenimiento y mejora continua del sistema de gestión de la calidad,
la organización debe:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Considerar las capacidades y limitaciones de los recursos internos existentes",incorrect_answers:["Nunca conocerá la disponibilidad de recursos","No debe estudiar lo que pueda obtener de los proveedores externos","Los recursos internos no son necesarios"]},{id:"532",question:"La persona física o jurídica por cuenta del cual se realice una obra, se define como:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Promotor",incorrect_answers:["Proyectista","Trabajador autónomo","Dirección facultativa"]},{id:"533",question:`El promotor estará obligado a que en la fase de redacción del proyecto se elabore un estudio de seguridad y
salud en los proyectos de obras cuando se de el supuesto siguiente:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"En las obras de túneles, galerías, conducciones subterráneas y presas",incorrect_answers:[`El promotor nunca estará obligado a que en la fase de redacción del proyecto se elabore un estudio de
seguridad y salud`,"Cuando el volumen de mano de obra estimada sea superior de 20 personas","Se podrá limitar su comercialización"]},{id:"534",question:"Es obligación del coordinador en materia de seguridad y de salud durante la ejecución de la obra:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`Organizar la coordinación de actividades empresariales prevista en el artículo 24 de la Ley de Prevención de
Riesgos Laborales`,incorrect_answers:["Dirigir a los trabajadores","Ejecutar las ordenes del promotor","Dirigir los trabajos en la obra"]},{id:"535",question:"En cada centro de trabajo existirá, con fines de control y seguimiento del plan de seguridad y salud un:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Libro de incidencias",incorrect_answers:["Cálculo de las cimentaciones","Para el seguimiento del plan de seguridad y salud en la obra no debe existir nada","Un plano de las instalaciones eléctricas"]},{id:"536",question:"El plan de seguridad y salud estará a disposición permanente de:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:`De la Inspección de Trabajo y Seguridad Social y de los técnicos de los órganos especializados en materia
de seguridad y salud en las Administraciones públicas competentes`,incorrect_answers:["Cualquier persona","Del propietario","De los electricistas"]},{id:"537",question:`Instalaciones de distribución de energía presentes en las obras, que estén sometidas a factores externos
deberán:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Deberán verificarse y mantenerse con regularidad",incorrect_answers:["No es necesario realizar nada","Se mantienen siempre en perfecto estado","Las controla el peón"]},{id:"538",question:`Los conductores y personal encargado de vehículos y maquinarias para movimientos de tierras y manipulación
de materiales:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Deberán recibir una formación especial",incorrect_answers:["Los puede conducir un electricista","Con el carnet de circulación basta","No necesitan ninguna formación"]},{id:"539",question:"En los accesos y el perímetro de la obra deberán:",group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Deberán señalizarse y destacarse de manera que sean claramente visibles e identificables",incorrect_answers:["Tener a los trabajadores controlados","Tener un personal de seguridad","No es necesario hacer nada"]},{id:"540",question:`El contratista facilitará a los representantes de los trabajadores en el centro de trabajo, a efectos de su
conocimiento y seguimiento:`,group:"A2",category:"ingenieroTecnico",correct_answer:"Una copia del plan de seguridad y salud y de sus posibles modificaciones",incorrect_answers:["No es necesario informar los representantes de los trabajadores","Sobre la planificación constructiva de la obra","De los avances en las instalaciones"]}];export{e as default};
